{
  "exported_at": "2025-12-30T23:39:48.292Z",
  "total_questions": 88,
  "questions": [
    {
      "id": "20101123027106",
      "url": "https://din.org.il/2010/11/23/%d7%90%d7%99%d7%a4%d7%95%d7%a8-%d7%a7%d7%91%d7%95%d7%a2/",
      "title": "איפור קבוע",
      "question": "שאלה: האם איפור קבוע הוא בגדר קעקוע האסור ע\"פ התורה או שהוא מותר.",
      "answer": "לצורך קוסמטיקה בלבד אין לעשות איפור קבוע, כיון שיתכן שהדבר אסור מן התורה ולכמה דיעות מדרבנן, אולם אין צורך להוריד את האיפור אם כבר נעשה. במקום צורך כגון תיקון צלקת, המיקל יש לו על מי לסמוך. מקורות: עי' פסקי דין רבנים …",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית ההוראה",
        "date": "2010-11-23T00:00:00Z",
        "upvotes": 2
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:07:34.350Z",
      "filename": "2010-11-23-איפור-קבוע.20101123027106.html"
    },
    {
      "id": "2010112513418718",
      "url": "https://din.org.il/2010/11/25/%d7%94%d7%a1%d7%a8%d7%aa-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2/",
      "title": "הסרת קעקוע",
      "question": "כבוד הרב שלום. שמי טל יש לי שאלה בעברי בטיפשותי עשיתי קעקוע בגב (של חמסה אם זה משנה..) מכיוון שהרגשתי שיש עליי עין רעה,וגם כי רציתי קעקוע.. כיום אני מתחרט על זה גם כי התבגרתי וגדלתי וגם מטעמי דת. בתקופה האחרונה התחזקתי מעט אני מקפיד ללכת לבית הכנסת שישי שבת,תפילין וכו'.. מה אני עושה …",
      "answer": "",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית ההוראה",
        "date": "2010-11-25T00:00:00Z",
        "upvotes": 4
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:07:26.304Z",
      "filename": "2010-11-25-הסרת-קעקוע.2010112513418718.html"
    },
    {
      "id": "201108035246446",
      "url": "https://din.org.il/2011/08/03/%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2-%d7%90%d7%99%d7%a4%d7%95%d7%a8-%d7%a7%d7%91%d7%95%d7%a2/",
      "title": "קעקוע – איפור קבוע",
      "question": "כבוד הרב,רציתי לדעת איך ההלכה מתייחסת בנוגע לקעקוע שמחזיק עד ל 10 שנים זהו סוג של איפור קבוע",
      "answer": "לצורך קוסמטיקה בלבד אין לעשות איפור קבוע, כיון שיתכן שהדבר אסור מן התורה ולכמה דיעות מדרבנן, אולם אין צורך להוריד את האיפור אם כבר נעשה. במקום צורך כגון תיקון צלקת, המיקל יש לו על מי לסמוך. מקורות: …",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית ההוראה",
        "date": "2011-08-03T00:00:00Z",
        "upvotes": 2
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:07:18.240Z",
      "filename": "2011-08-03-קעקוע-איפור-קבוע.201108035246446.html"
    },
    {
      "id": "201108071327080",
      "url": "https://din.org.il/2011/08/07/%d7%94%d7%a1%d7%a8%d7%aa-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2-%d7%91%d7%9c%d7%99%d7%99%d7%96%d7%a8/",
      "title": "הסרת קעקוע בלייזר",
      "question": "אני חוזרת ב",
      "answer": "ויש לי שאלה לכבוד הרבנים: כשהייתי חילונית עשיתי קעקוע על המקומות הצנועים. האם מותר לי להוריד את הקעקוע בלייזר? תשובה: אין מן הצורך להוריד קעקועים, אולם מי שרוצה לעשות זאת צריך להזהר שלא להוריד את הקעקוע על ידי עשיית קעקוע אחר עליו. אולם מותר להוריד על ידי לייזר או ניתוח כירורגי שמקלף חלק …",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית ההוראה",
        "date": "2011-08-07T00:00:00Z",
        "upvotes": 6
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:07:10.179Z",
      "filename": "2011-08-07-הסרת-קעקוע-בלייזר.201108071327080.html"
    },
    {
      "id": "201202264063032",
      "url": "https://din.org.il/2012/02/26/%d7%98%d7%99%d7%a4%d7%95%d7%9c-%d7%a4%d7%99%d7%92%d7%9e%d7%a0%d7%98-%d7%9c%d7%a9%d7%99%d7%a2%d7%a8-%d7%9c%d7%92%d7%91%d7%a8/",
      "title": "טיפול \"פיגמנט לשיער\" לגבר",
      "question": "שלום אני גבר בן 24 ויש לי הדלדלות רצינית בשיער הראש כך שנוצר לי ממש התחלתיות של קרחת. ישנה שיטה חדשנית בשוק כיום שבה מחדירים בעזרת מחט , לקרקפת פיגמנט הנותן אשליה של שיער צפוף ומלא. הפיגמנט הזה דוהה כל שנתיים עד שלוש שנים וצריך לחדשו. השאלה שלי היא האם מותר לעשות את הטיפול הזה …",
      "answer": "",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2012-02-27T21:35:24+02:00",
        "upvotes": 1
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:07:02.089Z",
      "filename": "2012-02-26-טיפול-פיגמנט-לשיער-לגבר.201202264063032.html"
    },
    {
      "id": "2012061116238225",
      "url": "https://din.org.il/2012/06/11/%d7%9b%d7%aa%d7%95%d7%91%d7%aa-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%a2-%d7%91%d7%a6%d7%91%d7%a2-%d7%94%d7%92%d7%95%d7%a3-%d7%9c%d7%94%d7%a2%d7%9c%d7%9e%d7%aa-%d7%9b%d7%aa%d7%9e%d7%99%d7%9d/",
      "title": "כתובת קעקע בצבע הגוף להעלמת כתמים",
      "question": "האם מותר לעשות קעקוע בצבע הגוף למטרה טישטוש כיתמי וטילגו יש לצין שאיפור קבוע לא יכול לעזור לי הכתמים מאוד גדולים?",
      "answer": "שלום רב. אסור לעשות כן.   מקורות: ר' בפסקי דין רבנים ירושלים (כרך ד' עמוד קנג) בדברי הרב ברוך שרגא שהביא בזה את דעות הפוסקים האוסרים אף לענין איפור קבוע, ויש לציין שהגר\"ע …",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית ההוראה",
        "date": "2012-06-21T12:20:49+03:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:06:54.042Z",
      "filename": "2012-06-11-כתובת-קעקע-בצבע-הגוף-להעלמת-כתמים.2012061116238225.html"
    },
    {
      "id": "201207104986798",
      "url": "https://din.org.il/2012/07/10/%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2-%d7%9c%d7%94%d7%93%d7%9e%d7%99%d7%99%d7%aa-%d7%a9%d7%a2%d7%a8/",
      "title": "קעקוע להדמיית שער",
      "question": "שלום הרב.האם מותר ליהודי לעשות, על צלקת מביכה שיש למישהו בראש, משהו שנקרא הדמיית שיער שזה למעשה מעין נקודות קעקוע קטנטנות שמדמות זקיקי שיער?",
      "answer": "שלום רב. לדעת רוב הפוסקים אסור לעשות קעקועים אפילו לצורך נוי. מקורות: ר' בפסקי דין רבנים ירושלים (כרך ד' עמוד קנג) בדברי הרב ברוך שרגא שהביא בזה את דעות הפוסקים …",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית ההוראה",
        "date": "2012-07-10T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:06:45.966Z",
      "filename": "2012-07-10-קעקוע-להדמיית-שער.201207104986798.html"
    },
    {
      "id": "201212115277282",
      "url": "https://din.org.il/2012/12/11/%d7%94%d7%a1%d7%a8%d7%aa-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2%d7%99%d7%9d/",
      "title": "הסרת קעקועים",
      "question": "שלום האם יש חובה להסיר קעקוע והאם זה איסור מתמשך כל טוב",
      "answer": "שלום רב. אין חובה להסיר קעקועים שכבר נעשו, מכיון שהאיסור הוא בעשייתם ולא בהשהייתם. אם רוצים ניתן לעשות זאת בניתוח לייזר וכדו'. עיקר התשובה היא חרטה על הנעשה, ולומר זאת בפירוש [אפשר לומר זאת ב\"על חטא\" שאומרים ביום כיפור, ולהזכיר ענין זה במפורש …",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית ההוראה",
        "date": "2012-12-11T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:06:37.885Z",
      "filename": "2012-12-11-הסרת-קעקועים.201212115277282.html"
    },
    {
      "id": "201307046676855",
      "url": "https://din.org.il/2013/07/04/%d7%94%d7%93%d7%9e%d7%99%d7%99%d7%aa-%d7%96%d7%a7%d7%99%d7%a7%d7%99-%d7%a9%d7%99%d7%a2%d7%a8/",
      "title": "הדמיית זקיקי שיער",
      "question": "הדמיית זקיקי שיער, האם מותר על פי ההלכה לבצע הדמיה של זקיקי שיער, או שיש בזה איסור של כתובת קעקע תוכל לראות כאן באתר דין שאל את הרב",
      "answer": "",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית ההוראה",
        "date": "2013-07-04T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:06:29.806Z",
      "filename": "2013-07-04-הדמיית-זקיקי-שיער.201307046676855.html"
    },
    {
      "id": "201403039147825",
      "url": "https://din.org.il/2014/03/03/%d7%94%d7%a1%d7%a8%d7%aa-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2-2/",
      "title": "האם מותר להוריד קעקוע לפי ההלכה",
      "question": "האם מותר להסיר קעקוע לפי ההלכה, האם זה קריטי או שאפשר להשאיר את הקעקוע?",
      "answer": "",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית ההוראה",
        "date": "2014-03-03T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:06:21.715Z",
      "filename": "2014-03-03-האם-מותר-להוריד-קעקוע-לפי-ההלכה.201403039147825.html"
    },
    {
      "id": "2014040915787017",
      "url": "https://din.org.il/2014/04/09/%d7%9e%d7%94-%d7%9c%d7%a2%d7%a9%d7%95%d7%aa-%d7%a2%d7%9d-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2-%d7%a9%d7%a2%d7%a9%d7%99%d7%aa%d7%99-%d7%91%d7%a2%d7%91%d7%a8/",
      "title": "מה לעשות עם קעקוע שעשיתי בעבר?",
      "question": "שלום וברכה כבוד הרב כפי שהכותרת אומרת עשיתי קעקוע בעברי אני חושש מביזוי השם ברבים האם מותר לי ללכת ברחוב עם שרוול קצר וקעקוע? ואם לא, האם מותר לעשות לייזר להורדה? תודה רבה ותבורך בעזרת השם! :)",
      "answer": "שלום רב, אני לא סבור שיש בזה ביזוי ה', אנשים רואים שהיום אתה רציני ונראה אדם ירא …",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית ההוראה",
        "date": "2014-04-09T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:06:13.627Z",
      "filename": "2014-04-09-מה-לעשות-עם-קעקוע-שעשיתי-בעבר.2014040915787017.html"
    },
    {
      "id": "201404215201490",
      "url": "https://din.org.il/2014/04/21/%d7%94%d7%90%d7%9d-%d7%9e%d7%95%d7%aa%d7%a8-%d7%9c%d7%a2%d7%a9%d7%95%d7%aa-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2/",
      "title": "האם מותר לעשות קעקוע?",
      "question": "האם מותר לעשות קעקוע?",
      "answer": "",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית ההוראה",
        "date": "2014-04-21T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:06:05.539Z",
      "filename": "2014-04-21-האם-מותר-לעשות-קעקוע.201404215201490.html"
    },
    {
      "id": "201407061182727",
      "url": "https://din.org.il/2014/07/06/%d7%94%d7%90%d7%9d-%d7%9e%d7%a7%d7%9c%d7%a4%d7%99%d7%9d-%d7%a7%d7%99%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2%d7%99%d7%9d-%d7%9c%d7%a4%d7%a0%d7%99-%d7%94%d7%a7%d7%91%d7%95%d7%a8%d7%94/",
      "title": "האם מקלפים קיעקועים לפני הקבורה?",
      "question": "שלום כבוד הרב ברצוני לדעת לפני קבורה של יהודי מה עושים אם יש לו קעקועים בגוף ? ישנן שמועות ששורפים או מקלפים תודה מראש מוטי",
      "answer": "שלום רב לא ידוע לי מכזה מנהג, ומאוד נזהרים בכבוד המת שלא לגעת בבשרו יתר על הנצרך לפני המיתה, כך שלקלף חלק ממנו נראה לי שאינו ראוי כלל.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית ההוראה",
        "date": "2014-07-06T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:05:57.449Z",
      "filename": "2014-07-06-האם-מקלפים-קיעקועים-לפני-הקבורה.201407061182727.html"
    },
    {
      "id": "2014072516616093",
      "url": "https://din.org.il/2014/07/25/%d7%97%d7%95%d7%9e%d7%a8-%d7%94%d7%90%d7%99%d7%a1%d7%95%d7%a8-%d7%91%d7%a2%d7%a9%d7%99%d7%99%d7%aa-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2/",
      "title": "חומר האיסור בעשיית קעקוע",
      "question": "שלום כבוד הרב, אני מודעת לאיסור של לקעקע את הגוף.אך רצוני הוא ממש לעשות קעקוע קטן של מגן דוד.עד כמה זה חמור?יש דברים בצורה שכתוב שניתן לומר שאת כולם כמעט אני מיישמת.אך לדוגמא שמירת השבת זה משהו שאני כרגע לא מקיימת.האם יש לזה אותה התייחסות? תודה מראש-נועה",
      "answer": "בוקר טוב, איסור זה מפורש בתורה (ויקרא …",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית ההוראה",
        "date": "2014-07-25T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:05:49.376Z",
      "filename": "2014-07-25-חומר-האיסור-בעשיית-קעקוע.2014072516616093.html"
    },
    {
      "id": "2014111213138565",
      "url": "https://din.org.il/2014/11/12/%d7%99%d7%a9-%d7%90%d7%99%d7%a1%d7%95%d7%a8-%d7%9c%d7%94%d7%a9%d7%94%d7%95%d7%aa-%d7%a2%d7%9c-%d7%94%d7%92%d7%95%d7%a3-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2/",
      "title": "יש איסור להשהות על הגוף קעקוע?",
      "question": "האם איסור קעקוע הוא בעשייתו בלבד או האם כל רגע שיש קעקוע עוברים עליו בלאו.",
      "answer": "שלום רב. אין חובה להסיר קעקועים שכבר נעשו, מכיון שהאיסור הוא בעשייתם ולא בהשהייתם. אם רוצים ניתן לעשות זאת בניתוח לייזר וכדו'. עיקר התשובה היא חרטה על הנעשה, ולומר זאת בפירוש [אפשר לומר זאת ב\"על חטא\" שאומרים ביום כיפור, ולהזכיר …",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית ההוראה",
        "date": "2014-11-13T09:23:34+02:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:05:41.302Z",
      "filename": "2014-11-12-יש-איסור-להשהות-על-הגוף-קעקוע.2014111213138565.html"
    },
    {
      "id": "2014111615846953",
      "url": "https://din.org.il/2014/11/16/%d7%94%d7%a1%d7%a8%d7%aa-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2-%d7%a2%d7%9c-%d7%99%d7%93%d7%99-%d7%9c%d7%99%d7%99%d7%96%d7%a8/",
      "title": "הסרת קעקוע על ידי לייזר",
      "question": "ישנה שיטה חדשה להסרת קעקועים ללא לייזר . מזריקים מים באמצעות מחטים ובו זמנית שואבים את פיגמנט הצבע החוצה. האם ידוע משהו על השיטה והאם יש איזו בעייה בכך? בעלי המכשיר טוענים שקבלו הכשר רבנים לכך אך אין מסמך המעיד על כך . תודה",
      "answer": "שלום רב ראשית אין חובה להסיר קיעקוע, יש איסור לעשותו. …",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית ההוראה",
        "date": "2014-11-16T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:05:33.246Z",
      "filename": "2014-11-16-הסרת-קעקוע-על-ידי-לייזר.2014111615846953.html"
    },
    {
      "id": "201502083400197",
      "url": "https://din.org.il/2015/02/08/%d7%90%d7%99%d7%a4%d7%95%d7%a8-%d7%a7%d7%91%d7%95%d7%a2-%d7%94%d7%90%d7%9d-%d7%a0%d7%97%d7%a9%d7%91-%d7%a7%d7%99%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2-%d7%95%d7%9e%d7%94-%d7%94%d7%93%d7%99%d7%9f-%d7%9c%d7%92%d7%91/",
      "title": "איפור קבוע האם נחשב קיעקוע? ומה הדין לגבי חציצה בטבילה?",
      "question": "שלום, רציתי לשאול מה דינו של איפור קבוע מבחינת קעקוע וחציצה. תודה",
      "answer": "לצורך קוסמטיקה בלבד אין לעשות איפור קבוע, כיון שיתכן שהדבר אסור מן התורה ולכמה דיעות מדרבנן, אולם אין צורך להוריד את האיפור אם כבר נעשה. במקום צורך כגון תיקון צלקת, המיקל יש לו על מי לסמוך. איפור קבוע, כיון שאין בו ממש …",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית ההוראה",
        "date": "2015-02-08T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:05:25.163Z",
      "filename": "2015-02-08-איפור-קבוע-האם-נחשב-קיעקוע-ומה-הדין-לגבי-חציצה-בטבילה.201502083400197.html"
    },
    {
      "id": "201504168129125",
      "url": "https://din.org.il/2015/04/16/%d7%9b%d7%aa%d7%95%d7%91%d7%aa-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%a2-%d7%9b%d7%aa%d7%99%d7%91%d7%94-%d7%91%d7%a2%d7%98-%d7%a2%d7%9c-%d7%94%d7%99%d7%93/",
      "title": "כתובת קעקע – כתיבה בעט על היד",
      "question": "האם יש איסור של כתובת קעקע לכתוב עם עט דיו רגיל על היד? תודה רבה!",
      "answer": "שלום רב בכתב שנמחק אין חשש של כותבת קעקע. לגבי איפור קבוע דנו בזה הפוסקים, כפי שתוכל לראות כמה תשובות כאן.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית ההוראה",
        "date": "2015-04-16T00:00:00Z",
        "upvotes": 7
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:05:17.085Z",
      "filename": "2015-04-16-כתובת-קעקע-כתיבה-בעט-על-היד.201504168129125.html"
    },
    {
      "id": "2015061513191606",
      "url": "https://din.org.il/2015/06/15/%d7%9c%d7%a9%d7%95%d7%9f-%d7%94%d7%a8%d7%a2-%d7%94%d7%a1%d7%a8%d7%aa-%d7%a7%d7%99%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2/",
      "title": "לשון הרע / הסרת קיעקוע",
      "question": "בס\"ד שלום כבוד הרב,ברשותך אבקש לשאול 2 שאלות: 1) אם נאמר בשיחה על אדם שהוא חסר ביטחון שלא בפניו,לא חלילה כדי לפגוע בו או להמעיט מערכו אלא כדי להסביר מדוע הוא חושש לעשות פעולות בחייו האישיים,האם יש בכך לשון הרע? 2) השבח לאל,אני חוזרת בתשובה עוד מעט שנתיים.לפני החזרה בתשובה עשיתי 2 קעקועים על גופי. …",
      "answer": "",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2015-06-15T11:52:18+03:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:05:09.011Z",
      "filename": "2015-06-15-לשון-הרע-הסרת-קיעקוע.2015061513191606.html"
    },
    {
      "id": "2015071916359150",
      "url": "https://din.org.il/2015/07/19/%d7%94%d7%90%d7%9d-%d7%9e%d7%95%d7%aa%d7%a8-%d7%9c%d7%a2%d7%a9%d7%95%d7%aa-%d7%90%d7%99%d7%a4%d7%95%d7%a8-%d7%a7%d7%91%d7%95%d7%a2/",
      "title": "האם מותר לעשות איפור קבוע?",
      "question": "שלום רב!\nהאם איפור קבוע נחשב לקעקוע ואסור?\nתודה",
      "answer": "שלום וברכה\nלצורך קוסמטיקה בלבד אין לעשות איפור קבוע, כיון שיתכן שהדבר אסור מן התורה ולכמה דיעות מדרבנן, אולם אין צורך להוריד את האיפור אם כבר נעשה.\nבמקום צורך כגון תיקון צלקת, המיקל יש לו על מי לסמוך.\nאיפור קבוע, כיון שאין בו ממש והוא עשוי לנוי ואינו מתקלקל במים, הוא אינו חוצץ בטבילה.\nעי' פסקי דין רבנים ירושלים (כרך ד עמ' קנג), בדברי הרב ברוך שרגא, ונדפס כמאמר \"איפור וכתובת קעקע\", תחומין יח (תשנ\"ח), עמ´ 110-114, שהביא בזה את דיעות הפוסקים, אולם הראשל\"צ הגר\"ע זצ\"ל הגם שבתחילה נטה קו לאסור לגמרי אולם לאחרונה חזר בו ופירסם תשובה ארוכה ומפורטת בספרו טהרת הבית חלק ג, ובו כתב שלצורך קוסמטיקה יש להחמיר לכתחילה והמיקל יש לו על מי לסמוך, ולצורך גדול כצלקת וכד' יש להתיר לכתחילה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2017-10-01T16:15:14+03:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:05:00.932Z",
      "filename": "2015-07-19-האם-מותר-לעשות-איפור-קבוע.2015071916359150.html"
    },
    {
      "id": "201508202121176",
      "url": "https://din.org.il/2015/08/20/%d7%98%d7%99%d7%a4%d7%95%d7%9c-%d7%a4%d7%95%d7%9c%d7%a9%d7%a0%d7%99-%d7%9c%d7%a6%d7%95%d7%a8%d7%9a-%d7%a7%d7%95%d7%a1%d7%9e%d7%98%d7%99/",
      "title": "טיפול פולשני לצורך קוסמטי",
      "question": "ישנו טיפול בהתקרחות שבו עוברים עם \"רולר\", העשוי מהרבה סיכות קטנות על הפדחת. הרולר יוצר נקבים קטנטנים בעור, ואחר כך מעסים את הפדחת עם חומרים שאמורים לעודד צמיחת שיער. חומרים אלו נספגים לתוך אותם נקבים. האם יש בכך משום איסור חובל? או משום כתובת קעקע?",
      "answer": "שלום רב אין בכך כל בעיה. חבלה היא רק …",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2015-08-20T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:04:52.865Z",
      "filename": "2015-08-20-טיפול-פולשני-לצורך-קוסמטי.201508202121176.html"
    },
    {
      "id": "201508234200962",
      "url": "https://din.org.il/2015/08/23/%d7%94%d7%a1%d7%a8%d7%aa-%d7%a2%d7%a7%d7%a7%d7%95%d7%a2/",
      "title": "הסרת קעקוע",
      "question": "האם מותר להוריד קעקוע?",
      "answer": "שלום רב, מותר להוריד קעקוע. אולם רק אם לא עושים על ידי ההורדה קעקוע נוסף. יודגש, כי האיסור הוא בעצם עשיית הקעקוע. אלא לאחר שזה נעשה אין חיוב להסיר אותו. הטוב ביותר להסיר בלייזר. בהצלחה רבה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2015-08-23T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:04:44.818Z",
      "filename": "2015-08-23-הסרת-קעקוע.201508234200962.html"
    },
    {
      "id": "201508251162679",
      "url": "https://din.org.il/2015/08/25/%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2-%d7%a9%d7%9c-%d7%a6%d7%9c%d7%91-%d7%a7%d7%a8%d7%a1/",
      "title": "קעקוע של צלב קרס",
      "question": "קעקוע של צלב קרס",
      "answer": "",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2015-08-25T14:15:54+03:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:04:36.748Z",
      "filename": "2015-08-25-קעקוע-של-צלב-קרס.201508251162679.html"
    },
    {
      "id": "2015101913800577",
      "url": "https://din.org.il/2015/10/19/%d7%aa%d7%a4%d7%99%d7%9c%d7%99%d7%9f-%d7%a2%d7%9c-%d7%99%d7%93-%d7%99%d7%9e%d7%99%d7%9f-%d7%94%d7%a1%d7%a8%d7%aa-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2/",
      "title": "תפילין על יד ימין / הסרת קעקוע",
      "question": "תפילין על יד ימין / הסרת קעקוע",
      "answer": "",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2015-10-19T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:04:28.672Z",
      "filename": "2015-10-19-תפילין-על-יד-ימין-הסרת-קעקוע.2015101913800577.html"
    },
    {
      "id": "2015111915514434",
      "url": "https://din.org.il/2015/11/19/%d7%90%d7%99%d7%a4%d7%95%d7%a8-%d7%91%d7%a9%d7%99%d7%98%d7%aa-%d7%94%d7%a9%d7%a2%d7%a8%d7%94/",
      "title": "איפור בשיטת השערה",
      "question": "האם מותר לעשות מילוי גבה לאישה באמצעות קעקוע? בשיטת השערה",
      "answer": "שלום רב אינני יודע מה היא שיטת השערה, אבל כל קיעקוע אסור. על איפור קבוע ראי כאן בהרחבה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2015-11-19T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:04:20.575Z",
      "filename": "2015-11-19-איפור-בשיטת-השערה.2015111915514434.html"
    },
    {
      "id": "201601253520167",
      "url": "https://din.org.il/2016/01/25/%d7%90%d7%99%d7%a4%d7%95%d7%a8-%d7%a7%d7%91%d7%95%d7%a2-2/",
      "title": "איפור קבוע",
      "question": "שלום רב, ברצוני לדעת אם מותר לאישה לעשות איפור קבוע? קראתי שהרב עובדיה זצוק\"ל התיר במקרים מסויימים אך לא מצאתי את המקרים בהם מותר. אודה לתשובתכם.",
      "answer": "שלום וברכה לצורך קוסמטיקה בלבד אין לעשות איפור קבוע, כיון שיתכן שהדבר אסור מן התורה ולכמה דיעות מדרבנן, אולם אין צורך להוריד את האיפור אם כבר נעשה. במקום …",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2016-01-25T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:04:12.496Z",
      "filename": "2016-01-25-איפור-קבוע.201601253520167.html"
    },
    {
      "id": "2016033110980191",
      "url": "https://din.org.il/2016/03/31/%d7%9e%d7%97%d7%99%d7%a7%d7%aa-%d7%a9%d7%9d-%d7%94-%d7%a9%d7%a0%d7%a2%d7%a9%d7%94-%d7%91%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2/",
      "title": "מחיקת שם ה' שנעשה בקעקוע",
      "question": "שלום לכת\"ר א. לצערנו נמצאים רבים יהודים שעושים קעקועים על בשרם, ולא זו אף זו, חושבים שמגדילים לעשות מצווה בכך שכותבים שם ה' ופסוקים על בשרם. מה עושה אדם שרוצה לשוב בתשובה ורוצה להשיר מבשרו הקעקעו, הרי לא מדובר בקעקוע סתם, אלא פסוקים ממש עם שם ה', פעמים שמות ה' ממש. מה מורים לו לעשות …",
      "answer": "",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2016-03-31T12:04:17+03:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:04:04.405Z",
      "filename": "2016-03-31-מחיקת-שם-ה-שנעשה-בקעקוע.2016033110980191.html"
    },
    {
      "id": "20160705932241",
      "url": "https://din.org.il/2016/07/05/%d7%94%d7%90%d7%9d-%d7%9e%d7%95%d7%aa%d7%a8-%d7%9c%d7%a2%d7%a9%d7%95%d7%aa-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2-%d7%a9%d7%99%d7%95%d7%a8%d7%93-%d7%90%d7%97%d7%a8%d7%99-%d7%9b%d7%9e%d7%94-%d7%a9%d7%a0%d7%99/",
      "title": "האם מותר לעשות קעקוע שיורד אחרי כמה שנים?",
      "question": "אני רוצה לעשות קעקוע שיורד אחרי שלוש שנים בערך אותו עיקרון כמו איפור קבוע והדמיית שיער מותר?",
      "answer": "שלום רב אין לעשות זאת. ראה כאן לגבי איפור קבוע.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2016-07-05T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:03:56.333Z",
      "filename": "2016-07-05-האם-מותר-לעשות-קעקוע-שיורד-אחרי-כמה-שנים.20160705932241.html"
    },
    {
      "id": "2016070615423656",
      "url": "https://din.org.il/2016/07/06/%d7%a6%d7%91%d7%a2-%d7%a9%d7%a2%d7%95%d7%a9%d7%99%d7%9d-%d7%a2%d7%9c-%d7%94%d7%99%d7%93-%d7%91%d7%97%d7%99%d7%a0%d7%94-%d7%9e%d7%95%d7%aa%d7%a8/",
      "title": "צבע שעושים על היד בחינה, מותר?",
      "question": "שלום לרבנים! האם מותר לעשות קעקוע של ילדים זה שיורד אחרי כמה ימים כמו קעקוע חינה וכדומה והאם חינה ששמים ביד זה נחשב קעקוע?",
      "answer": "שלום רב יש להבדיל בין צבע לקעקוע, דבר שיורד מעצמו אחרי כמה ימים זה סתם צבע ואין בכך איסור. איפור קבוע שנשאר זמן רב, יש שחששו בו לאיסור, ראה כאן. …",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2016-07-06T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:03:48.261Z",
      "filename": "2016-07-06-צבע-שעושים-על-היד-בחינה-מותר.2016070615423656.html"
    },
    {
      "id": "201609119838356",
      "url": "https://din.org.il/2016/09/11/%d7%94%d7%93%d7%9e%d7%99%d7%99%d7%aa-%d7%96%d7%a7%d7%99%d7%a7%d7%99-%d7%a9%d7%99%d7%a2%d7%a8-%d7%9b%d7%aa%d7%95%d7%91%d7%aa-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%a2-%d7%97%d7%a6%d7%99%d7%a6%d7%94-%d7%91%d7%aa/",
      "title": "הדמיית זקיקי שיער – כתובת קעקע, חציצה בתפילין",
      "question": "שלום כבוד הרב. אני בחור בן 24 עדיין רווק ובתקופת הדייטים. בשנה האחרונה התקרחתי בכמה מקומות בראש בצורה לא שווה והדבר גורם לי לירידת ביטחון עצמי. ישנה שיטה של הדמיית זקיקי שיער ע\"י איפור קבוע. מכניסים פיגמנט של צבע באמצעות מחט זעירה וזה מדמה זקיקי שיער. האם יש בכך בעיה כלשהי של כתובת קעקע? והאם …",
      "answer": "",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2016-09-11T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:03:40.154Z",
      "filename": "2016-09-11-הדמיית-זקיקי-שיער-כתובת-קעקע-חציצה-בתפילין.201609119838356.html"
    },
    {
      "id": "201611017903642",
      "url": "https://din.org.il/2016/11/01/%d7%94%d7%95%d7%a8%d7%93%d7%aa-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2-%d7%91%d7%9c%d7%99%d7%99%d7%96%d7%a8/",
      "title": "הורדת קעקוע בלייזר",
      "question": "בס\"ד לצערי הרב כשהייתי ילד עשיתי קעקוע כאשר לא ידעתי את חומרת העברה מאחר והגעתי מעולם חילוני לחלוטין , וכשהבנתי הלכתי ושכנעתי כל מי שיכולתי והכרתי שרק רוצה לעשות קעוקוע שיכנעתי אותו לא לעשות בכדי לתקן מה שעשיתי , אני מנסה לחזור בתשובה על העבר ורציתי לשאול את כבוד הרב האם מותר לי להסיר בדרך …",
      "answer": "",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2017-03-08T08:26:24+02:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:03:32.087Z",
      "filename": "2016-11-01-הורדת-קעקוע-בלייזר.201611017903642.html"
    },
    {
      "id": "201708091497528",
      "url": "https://din.org.il/2017/08/09/%d7%94%d7%a1%d7%a8%d7%aa-%d7%a7%d7%99%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2/",
      "title": "הסרת קיעקוע",
      "question": "ש לי קעקועליפני שחזרתיבתשובה קעקועים.. יש עיניין להוריד אותם על פי ההלכה, האמת שגם לי לו כזה נעים איתם בבית כנסת בישיבה אבל מיצד שני אומרים שזה גם קידוש ה' שתיראו איפה הוא היה ואיפה הוא היום, אז להוריד?",
      "answer": "ערב טוב\nאין חובה להסיר קיעקוע, יש איסור לעשותו. אבל אם רוצים להסיר מותר לעשות זאת על ידי לייזר אך לא על ידי קיעקוע אחר.\nבהצלחה",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2017-08-09T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:03:24.011Z",
      "filename": "2017-08-09-הסרת-קיעקוע.201708091497528.html"
    },
    {
      "id": "20170819766050",
      "url": "https://din.org.il/2017/08/19/%d7%94%d7%a1%d7%aa%d7%9b%d7%9c%d7%95%d7%aa-%d7%a2%d7%9c-%d7%a7%d7%99%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2/",
      "title": "הסתכלות על קיעקוע",
      "question": "מותר במציאות להסתכל על אדם שיש לו קיעקוע לצורך הנאה?",
      "answer": "אין איסור להסתכל, אבל אינני יודע כיצד אפשר ליהנות ממעשה אסור?! צריך לזכור שמעשה זה כואב לבורא העולם.\nשבוע טוב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2019-06-10T11:57:56+03:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:03:15.963Z",
      "filename": "2017-08-19-הסתכלות-על-קיעקוע.20170819766050.html"
    },
    {
      "id": "201801269817717",
      "url": "https://din.org.il/2018/01/26/%d7%9b%d7%aa%d7%95%d7%91%d7%aa-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%a2-%d7%9e%d7%a7%d7%95%d7%a8%d7%95%d7%aa-%d7%95%d7%94%d7%a9%d7%9c%d7%9b%d7%95%d7%aa-%d7%94%d7%9c%d7%9b%d7%aa%d7%99%d7%95%d7%aa/",
      "title": "כתובת קעקע מקורות והשלכות הלכתיות",
      "question": "מה הדין לגבי מי שעשה קעקוע? אני צריכה את זה לעבודה בתורה ואשמח שתרשמו מאיפה הדין הגיע תודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה\nלהלן מאמרו של ידידי רבי יהושע פפר.\nבפרשת קדושים נאמר “וְשֶׂרֶט לָנֶפֶשׁ לֹא תִתְּנוּ בִּבְשַׂרְכֶם וּכְתֹבֶת קַעֲקַע לֹא תִתְּנוּ בָּכֶם אֲנִי ה'” (ויקרא יט, כח). הטור (יורה דעה קפ) מבאר כי האיסור נובע מתוך הכלל ההלכתי של “חוקת הגויים” – אסור לנו לחקות את הגויים עובדי האלילים במעשיהם. אחד המעשים שעובדי אלילים היו עושים בהקשר לעבודה זרה הוא לקרקע את עורם, ומכאן חומרת האיסור.\nלמרות ששורש האיסור ביסוד של חוקת הגויים, ברור שגם כיום, בזמן שככל הנראה לא שכיח לקעקע את העור לשם עבודה זרה, עדיין האיסור בתוקף, כמבואר בשו”ת אגרות משה (יורה דעה ח”ב, סימן נג). דווקא היום, האיסור רלוונטי יותר מימים עברו: בדורות קודמים מעשה הקעקוע לא היה שכיח (בעולם המערבי), ואילו כיום הדבר הפך לשכיח ולמקובל בחברה המערבית – כך שגם דיני “כתובות קעקע” הפכו עכשוויות ורלוונטיות.\nמהם הגדרות של איסור זה? האם יש חובה למחוק קעקוע שנעשה על העור? האם מותר לאדם לכתוב על עורו בכתב רגיל? האם מותר לעשות קעקועים זמנים כפי שנוהגים ילדים? האם יש בעיה של קעקוע ביחס לאיפור קבוע? נדון בשאלות אלו, ועוד, בהמשך הדברים.\nכתיבה וקעקוע\nהגמרא (מכות כא, א) מבארת כי איסור התורה של קעקוע מתייחס דווקא למי שעשה שתי פעולות, כתיבה וקעקוע: “הכותב כתובת קעקע, כתב ולא קעקע, קעקע ולא כתב, אינו חייב, עד שיכתוב ויקעקע בדיו ובכחול ובכל דבר שהוא רושם”.\nרש”י מפרש שהכוונה היא לכתיבה תחילה, ואחר-כך שריטה במחט: “כותב תחילה על בשרו בסם או בסיקרא, ואחר כך מקעקע הבשר במחט או בסכין, ונכנס הצבע בין העור לבשר ונראה בו כל הימים. ואסור לכתוב שום כתיבה בעולם על בשרו בענין זה, שכך גזירת הכתוב”. מבואר אפוא ש”כתובת קעקע” היינו כתיבה ולאחר מכן קעקוע של הבשר כדי שייכנס הדיו בין העור לבין הבשר.\nמנגד, הרמב”ם (הלכות עבודה זרה יב, יא) מפרש שהסדר הפוך: “כתובת קעקע האמורה בתורה הוא שישרט על בשרו, וימלא מקום השריטה כחול או דיו או שאר צבעונים הרושמים”. לדעת הרמב”ם, כתובת קעקע נעשה על-ידי שריטת הבשר תחילה, ומילוי השריטה על-ידי דיו או חומר צבוע אחר.\nכן נקטו רוב הראשונים. למשל, הרא”ש כותב (קיצור פסקי הרא”ש, מכות ג, ו) שהחיוב הוא דווקא במקום שקודם שרט את העור, ואחר כן שפך את הדיו. מדבריו עולה שאם היפך את הסדר, אינו חייב בדין תורה.\nאיסור במעשה או בתוצאה\nמתוך הדיון על סדר הפעולות המרכיבות איסור קעקוע, למד הרב חיים קנייבסקי שליט”א כי איסור קעקוע מתייחס דווקא לעשיית מעשה הקעקוע, ולא לתוצאה של היות העור מקועקע. אילו היה איסור במצב עצמו של היות הקעקוע על העור, הרי שלא היה מקום לחלק בעניין סדר הפעולות, שכן העיקר הוא התוצאה. ההבחנה ביחס לסדר הפעולות מלמדת שהאיסור הוא במעשה ולא בתוצאה (פתשגן הכתב, פרק יח, סעיף ג).\nהרב קנייבסקי מוכיח עוד את העיקרון מתוך דברי התוספתא (מכות פרק ג, משנה ט), שם מבואר כי “כתובת קעקע בבשרו של חברו, שניהם חייבים. הרושם על עבדו שלא יברח, פטור” (כן נפסק בשולחן ערוך, יורה דעה קפ, ד: “הרושם על עבדו שלא יברח, פטור”).\nאם איסור התורה מתייחס לתוצאה של עור מקועקע, הרי שאין לחלק ביחס לכוונת המקעקע – הכוונה אינה משפיעה על התוצאה. רק אם נניח שהאיסור הוא במעשה הקעקוע, ולא בתוצאה, ניתן להבין שהכוונה משפיעה על האיסור, ואין האדם עובר אלא בכוונת כתיבה (ולא בכוונה של שימור על עבדו).\nמחיקת קעקועים\nהשלכה ברורה של הדיון האמור הוא לחובת מחיקה של קעקוע שכבר נעשה על העור. שאלת מחיקת קעקועים נשאלת לעתים קרובות על-ידי בעלי תשובה, שעשו קעקועים כצעירים, וכעת מבקשים לדעת אם חובה עליהם למחוק את הקעקוע (תהליך שנעשה כיום בעיקר על-ידי טיפול בלייזר).\nבמנחת חינוך (שבת לח, לב) כותב שמי שמוחק קעקוע בשבת עובר על איסור מחיקה. הוא מבאר שמחיקה זו נחשבת כ”תיקון” (ולא “קלקול”), משום שאינו ראוי שיהיה לאדם קעקוע על בשרו. לאור דברי המנחת חינוך, כתב בשו”ת להורות נתן (ח”ח, סימן עב) שנראה שחייב אדם למחוק קעקועים מעל עורו.\nואולם, הוא מסיק שגם המנחת חינוך אינו רואה את הסרת הקעקוע כחיוב, אלא רק שאין הדבר ראוי להשאיר את הקעקוע על עורו, כך שיש במחיקתו “תיקון”. הסיבה שאין הדבר ראוי הוא משום שיש בקעקוע “מזכרת עוון”, ולכן יש להסירו – אך אין בכך חיוב גמור.\nגם הרב יוסף שלום אלישיב זצ”ל פסק שראוי להסיבר קעקועים, ומי שעושה כן תוך חבלה לעצמו אינו עובר על איסור “חובת בעצמו” (כיון שיש בדבר תיקון) – אך אין בכך חיוב גמור (הובאו דבריו בספר חשוקי חמד, פסחים עה, ב).\nלכתוב על העור בעט\nכמבואר לעיל, איסור תורה של כתובת קעקע נאמר דווקא כאשר נעשה שילוב של כתיבה ושל קעקוע. כאשר מדובר בכתיבה לבד, או בשריטה לבד, אין בכך איסור תורה.\nהראשונים דנים בשאלה אם יש בכך – בפעולה אחת מבין השתיים – איסור דרבנן. הבית שמואל (אבן העזר קכד, טז) מציין איסור דרבנן זה, וכן ציינו פוסקים נוספים. אולם, במנחת חינוך (רנג) מבואר שאיסור דרבנן זה לא נאמר אלא במקום שמדובר בכתב שאינו נמחק, על דרך איסור התורה של כתובת קעקע.\nהמנחת חינוך מוכיח מדברי התוספות (גיטין כ, ב) שמי שכותב על עורו בכתב שאינו נמחק עובר על איסור דרבנן. אך בשו”ת שבט הלוי (ח”ג, סימן קיא) מעיר על דבריו שהרי מדברי תוספות הרא”ש (שם) מבואר שהאיסור דרבנן מתייחס דווקא למי שמקעקע את בשרו בלי למלאות את השריטה בדיו, או במי שממלא דיו בעור שכבר נשרט. בניגוד לכך, משמע שמי שרק כותב על עורו ללא שריטה כלל אינו עובר על שום איסור.\nיש להוסיף שלפי דעות ראשונים מסוימים לא נאמר איסור קעקוע של תורה אלא במי שמקעקע שם עבודה זרה על בשרו. אמנם אין אנו פוסקים כן להלכה, אך מתוך דעה זו עולה כי לשיטת כמה ראשונים לא תחול איסור דרבנן אלא במקום שכותב שם עבודה זרה על עורו (הרב חיים קנייבסקי קובע שזו דעת הרא”ש והמאירי).\nיש אמנם דעות המחמירות גם בכתיבה על העור, אך הרב חיים קנייבסקי מסיק שיש מקום להקל בזה (וגם למחמירים בדבר, בוודאי שאין איסור בכתיבה על הציפורניים). גם בספר נשמת אברהם (חלק ה, עמ’ סח) מביא בשם הרב שלמה זלמן אויערבך זצ”ל שיש להקל בכתיבה על העור על-מנת למחוק לאחר זמן קצר (הוא התייחס לרופא שמעוניין לכתוב מספר טלפון על זרועו).\nקעקועי ילדים\nעל-פי הניתוח דלעיל, נראה כמו כן שאין איסור בקעקועים זמניים הנהוגים אצל ילדים. אלו נעשים על-גב העור, ואינם מחזיקים מעמד יותר משבועיים-שלשה, כך שנראה שאין בהם איסור כלשהו, מן תורה או מדרבנן.\nגם ביחס לאיסור “מראית עין”, יש לצדד שאין כאן כל איסור, שכן איסור מראית עין נאמר דווקא במקום שהרואה יניח שנעשה בכך איסור. במקום שהרואה לא יניח שיש כאן איסור, כי ידוע שיש אופן של היתר בקעקוע זמני, לא יחול בכך איסור מראית עין (עי’ שו”ת אגרות משה, ח”א, סימן צו; ח”ב, סימן מ; ח”ד, סימן פב; שו”ת מנחת שלמה, ח”ב, סימן נג; שולחן ערוך, יורה דעה פז, ג; ערוך השולחן פז, טז).\nעם זאת, כמובן שמן הראוי להימנע מקעקועים כאלה, שבדרך כלל יש בהם אימוץ של תרבות הזרה לרוח היהדות.\nאיפור קבוע\nהאם יש ב”איפור קבוע” חשש לאיסור קעקוע?\nשאלה זו נידונה בהרבה על-ידי הרב אשר וייס שליט”א (שו”ת מנחת אשר, ח”ב ,סימן נו), הפותח בשאלה אם איסור קעקוע נאמר דווקא על כתיבת אותיות, או שמא האיסור חל גם על ציורים וצבעים.\nאמנם יש ראשונים שהזכירו דווקא כתיבת אותיות באיסור קעקוע (עי’ למשל בספר החינוך שהזכיר “אותיות”), אחרים מבארים שהאיסור חל גם על “רושם”, שיכלול צבע לבד. מכאן שאין די בנידון זה כדי להתיר איפור קבוע, כל שיש בו קעקוע של העור.\nכמה פוסקים אכן החמירו באיפור קבוע מחשש קעקוע (עי’ קובץ אור ישראל, ניסן תשנט, עמ’ טז, בשם הרב שמואל ווזנר זצ”ל, שיש בכך “סרח איסור קעקוע”). ואולם, אחרים כתבו שיש מקום להקל במקום הצורך (עי’ ספר נשמת אברהם, יורה דעה קפ, א, בשם הרב עובדה יוסף זצ”ל).\nהרב וייס מסיק שיש להימנע מאיפור קבוע, אך יש להקל בכך בנסיבות של צורך גדול, כגון באישה צעירה שסבלה מצלקת בולטת בפניה, מה שגרם לה עוגמת נפש וגם קשיים בחיי הנישואין. השיקולים להקל הם העובדה שהתהליך של איפור קבוע שונה מהותי מקעקוע רגיל (לא שורטים את העור באותה צורה), הספק ביחס לקעקוע שאין בו כתב, ושאלה נוספת ביחס לקעקוע שאינו נשאר לנצח, גם אם קיים לזמן ממושך.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2018-01-26T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:03:07.901Z",
      "filename": "2018-01-26-כתובת-קעקע-מקורות-והשלכות-הלכתיות.201801269817717.html"
    },
    {
      "id": "201803111041661",
      "url": "https://din.org.il/2018/03/11/%d7%90%d7%99%d7%a4%d7%95%d7%a8-%d7%a7%d7%91%d7%95%d7%a2-%d7%9e%d7%95%d7%aa%d7%a8-%d7%9c%d7%a2%d7%a9%d7%95%d7%aa/",
      "title": "איפור קבוע, מותר לעשות?",
      "question": "לכבוד רבני בית ההוראה, רציתי לשאול האם אפשר לעשות איפור קבוע שנשאר לשלוש עשר שנים. הרי גם באיפור קבוע יש את עיניין החריטה על הגוף.\nאשמח לתשובה במהירות (זה לצורך עבודה), תודה רבה!",
      "answer": "שלום וברכה\nלצורך קוסמטיקה בלבד אין לעשות איפור קבוע, כיון שיתכן שהדבר אסור מן התורה ולכמה דיעות מדרבנן, אולם אין צורך להוריד את האיפור אם כבר נעשה.\nבמקום צורך כגון תיקון צלקת, המיקל יש לו על מי לסמוך, אבל זה רק בשעת הדחק.\nאיפור קבוע, כיון שאין בו ממש והוא עשוי לנוי ואינו מתקלקל במים, הוא אינו חוצץ בטבילה.\nעי’ פסקי דין רבנים ירושלים (כרך ד עמ’ קנג), בדברי הרב ברוך שרגא, ונדפס כמאמר “איפור וכתובת קעקע”, תחומין יח (תשנ”ח), עמ´ 110-114, שהביא בזה את דיעות הפוסקים, אולם הראשל”צ הגר”ע זצ”ל הגם שבתחילה נטה קו לאסור לגמרי אולם לאחרונה חזר בו ופירסם תשובה ארוכה ומפורטת בספרו טהרת הבית חלק ג, ובו כתב שלצורך קוסמטיקה יש להחמיר לכתחילה והמיקל יש לו על מי לסמוך, ולצורך גדול כצלקת וכד’ יש להתיר לכתחילה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2018-03-11T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:02:59.814Z",
      "filename": "2018-03-11-איפור-קבוע-מותר-לעשות.201803111041661.html"
    },
    {
      "id": "201803203567172",
      "url": "https://din.org.il/2018/03/20/%d7%90%d7%99%d7%a4%d7%95%d7%a8-%d7%a7%d7%91%d7%95%d7%a2-%d7%94%d7%90%d7%9d-%d7%9e%d7%95%d7%aa%d7%a8-%d7%9c%d7%a2%d7%a9%d7%95%d7%aa/",
      "title": "איפור קבוע – האם מותר לעשות?",
      "question": "לכבוד הרבנים שלום רב. האם מותר לאשה לשים איפור הנקרא קבוע שבו מזריקים חומר מיוחד לגבות ונשאר שם במשך שנה -שנתיים ואחר זמן זה צריך לחדש אותו. האם יש בזה משום כתובת קעקע?",
      "answer": "שלום וברכה\nלצורך קוסמטיקה בלבד אין לעשות איפור קבוע, כיון שיתכן שהדבר אסור מן התורה ולכמה דיעות מדרבנן, אולם אין צורך להוריד את האיפור אם כבר נעשה.\nבמקום צורך כגון תיקון צלקת, המיקל יש לו על מי לסמוך, אבל זה רק בשעת הדחק.\nאיפור קבוע, כיון שאין בו ממש והוא עשוי לנוי ואינו מתקלקל במים, הוא אינו חוצץ בטבילה.\nעי’ פסקי דין רבנים ירושלים (כרך ד עמ’ קנג), בדברי הרב ברוך שרגא, ונדפס כמאמר “איפור וכתובת קעקע”, תחומין יח (תשנ”ח), עמ´ 110-114, שהביא בזה את דיעות הפוסקים, אולם הראשל”צ הגר”ע זצ”ל הגם שבתחילה נטה קו לאסור לגמרי אולם לאחרונה חזר בו ופירסם תשובה ארוכה ומפורטת בספרו טהרת הבית חלק ג, ובו כתב שלצורך קוסמטיקה יש להחמיר לכתחילה והמיקל יש לו על מי לסמוך, ולצורך גדול כצלקת וכד’ יש להתיר לכתחילה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2023-04-30T02:50:00+03:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:02:51.714Z",
      "filename": "2018-03-20-איפור-קבוע-האם-מותר-לעשות.201803203567172.html"
    },
    {
      "id": "2018032113277492",
      "url": "https://din.org.il/2018/03/21/%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2-%d7%a2%d7%9d-%d7%a9%d7%9d-%d7%94/",
      "title": "קעקוע עם שם ה'",
      "question": "האם זה בסדר לעשות קעקוע של פסוק מהתורה או שזה עוד יותר מבזה? אמרו לי שזה לא בסדר כיוון שאתה נכנס לשירותים עם היד עם הקעקע וזה לא מכבד. האם זה נכון? אשמח אם תענה לי על הנושא לעומק. תודה.",
      "answer": "שלום וברכה\nכל קיעקוע אסור מהתורה! נאמר בתורה במפורש: \"כתובת קעקע לא תתנו בבשרכם\"! כך שיש להמנע מהענין הזה מכל וכל, גם אם לא מדובר בפסוק מהתורה. מלבד זאת ברור שקעקוע של דברי קודש הוא גם בזיון מוחלט של דברי הקודש משתי סיבות: 1. מה שהזכרת, כניסה למקומות מטונפים. 2. אחרי שבורא העולם כתב שכתובת קעקע מתועבת בעיניו, לקעקע את דברי קודשו של בורא העולם בעצמו, זה לרמוס ממש באופן הכי מבזה שאפשר את רצונו יתברך.\nבשורות טובות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2018-03-21T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:02:43.605Z",
      "filename": "2018-03-21-קעקוע-עם-שם-ה.2018032113277492.html"
    },
    {
      "id": "201804297854968",
      "url": "https://din.org.il/2018/04/29/%d7%9e%d7%99%d7%a7%d7%a8%d7%95%d7%91%d7%9c%d7%99%d7%99%d7%93%d7%99%d7%a0%d7%92-%d7%91%d7%92%d7%91%d7%95%d7%aa-%d7%a9%d7%99%d7%98%d7%aa-%d7%94%d7%a9%d7%a2%d7%a8%d7%95%d7%aa/",
      "title": "מיקרובליידינג בגבות-שיטת השערות",
      "question": "שלום עליכם רבנים יקריים.\nשאלה:\nהאם מותר לאישה לעשות מיקרובליידינג בגבות?\nחשוב לי מאד ליידע אתכם, שלא מדובר כאן בטכנולוגיה חדשה אלא ברנסאנס עם וריאציה חדשה של טכניקת עתיקת יומין בה מוחדר פיגמנט מתחת לעור עם סכין חדה תוך כדי יצירת חתך (שריטה) בעור.לפני פיתוח המכשירים החשמליים נהגו להחדיר פיגמנט עם מכשיר ידני קראו לזה \"איפור קבוע ידני\". היום כדי ליצור משהו חדש קוראים לזה מיקרובליידינג. אבל מה בכל זאת השתנה? הלהבים החדשים שפותחו מחדש דקים יותר ומדמים שערה טבעית מאד.הלהבים של ידית המיקרובליידינג מיוצרים בטכניקת חיתוך כמו סכיני גילוח כך שעם החדרתם לעור מתקבל קו דק מאד שיוצר אפקט שערה כמו שערה אמיתית הצומחת בגבה. הסיבה העיקרית לפופולריות הרבה של טכניקת המיקרובליידינג היא העובדה שבשנים האחרונות המודעות לעיצוב הגבה- לטכניקת השערה בגבה גדל מאד בעולם ויש דרישה גדולה מצד הנשים לקבל גבות עבות ויפות שנראות טבעיות. קוטר הלהבים בשיטת המיקרובליידינג הוא קטן מאד כמו קוטר של שערה טבעית הצומחת בגבה. ההבדלים בין שיטת השערה בטכניקת המיקרובליידינג הידנית לבין איפור קבוע בשיטת השערה עם מכשיר חשמלי הם גדולים ומהותיים: בטכניקת המיקרובליידינג כמות הפיגמנט החודרת לעור הינה קטנה ולכן הפיגמנט נשאר זמן קצר יותר בעור כ-6 עד 10 חודשים. בטכניקת המיקרובליידינג אין אפשרות לקבוע את עומק ההחדרה ועלולים לפצוע את המטפלת. הפיגמנטים שייקלטו בעור המטופלת חייבים להיות סמיכים מאד עם ריכוז גבוה של פיגמנט. רוב צבעי האיפור הקבוע איתם משתמשים באיפור קבוע למכשיר חשמלי אינם מתאימים לטכניקת המיקרובליידינג. מבחינה הגיינית הלהבים של ידית המיקרובליידינג מגיעים באריזה סטרילית והם לשימוש חד פעמי. גם השימוש בפיגמנט הוא עם צלוחית צבע חד פעמית .\nמקווה שהבנתם על מה מדובר…\nתודה לכם מראש,\nתבורכו מן השמים.",
      "answer": "שלום וברכה\nלמעשה כל האריכות כאן אינה רלוונטית, הדבר היחיד שהוא הנושא, הוהא זאת שהאיפור בשיטה זו מחזיק זמן קצר יותר מאיפור קבוע בשיטות הישנות, אינני יודע אם זה משמעותי, ולכאורה עדיין יש לחשוש שזה נחשב כתובת קעקע, לא ידוע לי על הגבלה מאוד מדוייקת מתי זה כבר לא נחשב קיעקוע, יותר משמעותי שהאיפור נעשה באופן של פיגמנטים מתחת לעור שזו פעולה של קיעקוע. ראה כאן בהרחבה על עצם הנושא.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ירוחם ארלנגר‎",
        "date": "2018-04-29T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T23:02:35.532Z",
      "filename": "2018-04-29-מיקרובליידינג-בגבות-שיטת-השערות.201804297854968.html"
    },
    {
      "id": "2018061814521701",
      "url": "https://din.org.il/2018/06/18/%d7%90%d7%99%d7%a4%d7%95%d7%a8-%d7%a7%d7%91%d7%95%d7%a2-%d7%a0%d7%93%d7%a8%d7%94-%d7%a9%d7%9c%d7%90-%d7%9c%d7%a2%d7%a9%d7%95%d7%aa-%d7%98%d7%99%d7%a4%d7%95%d7%9c%d7%99%d7%9d-%d7%a7%d7%95%d7%a1%d7%9e/",
      "title": "איפור קבוע / נדרה שלא לעשות טיפולים קוסמטיים פולשניים",
      "question": "שלום רב, עברתי בעבר ניתוח קוסמטי ונדרתי שלא אעשה יותר ניתוחים/שינויים אם הניתוח יצליח. היום אני רוצה לעשות איפור קבוע בגבות, נושא שמפריע לי. האם אני יכולה לעשות התרה לנדר הזה? והאם מותר לעשות איפור קבוע בגבות ( מדובר בשיטה שדוהה ויורדת אחרי שנה-שנתיים). תודה.",
      "answer": "שלום וברכה\nלצורך קוסמטיקה בלבד אין לעשות איפור קבוע, כיון שיתכן שהדבר אסור מן התורה ולכמה דיעות מדרבנן, אולם אין צורך להוריד את האיפור אם כבר נעשה.\nבמקום צורך כגון תיקון צלקת, המיקל יש לו על מי לסמוך, אבל זה רק בשעת הדחק.\nאיפור קבוע, כיון שאין בו ממש והוא עשוי לנוי ואינו מתקלקל במים, הוא אינו חוצץ בטבילה.\nכיון שההיתר לעשות זאת הוא דחוק ובמקרים מאוד מסוימים, קשה למצוא נימוק הולם להתרת הנדר, נדר אי אפשר להתיר סתם, יש למצוא פתח – נימוק להתרה.\nעי’ פסקי דין רבנים ירושלים (כרך ד עמ’ קנג), בדברי הרב ברוך שרגא, ונדפס כמאמר “איפור וכתובת קעקע”, תחומין יח (תשנ”ח), עמ´ 110-114, שהביא בזה את דיעות הפוסקים, אולם הראשל”צ הגר”ע זצ”ל הגם שבתחילה נטה קו לאסור לגמרי אולם לאחרונה חזר בו ופירסם תשובה ארוכה ומפורטת בספרו טהרת הבית חלק ג, ובו כתב שלצורך קוסמטיקה יש להחמיר לכתחילה והמיקל יש לו על מי לסמוך, ולצורך גדול כצלקת וכד’ יש להתיר לכתחילה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ירוחם ארלנגר‎",
        "date": "2018-06-19T08:04:14+03:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:05:24.054Z",
      "filename": "2018-06-18-איפור-קבוע-נדרה-שלא-לעשות-טיפולים-קוסמטיים-פולשניים.2018061814521701.html"
    },
    {
      "id": "20180709690225",
      "url": "https://din.org.il/2018/07/09/%d7%a6%d7%91%d7%99%d7%a2%d7%aa-%d7%92%d7%91%d7%95%d7%aa-%d7%90%d7%99%d7%a4%d7%95%d7%a8-%d7%a7%d7%91%d7%95%d7%a2-%d7%97%d7%a6%d7%99%d7%a6%d7%94-%d7%91%d7%98%d7%91%d7%99%d7%9c%d7%94-%d7%9b%d7%aa/",
      "title": "צביעת גבות איפור קבוע – חציצה בטבילה / כתובת קעקע",
      "question": "האם מותר לצבוע את הגבות באופן שישאר לזמן רב?\nהצביעה- מחזיקה לחודש- מה דינה לענין חציצה?\nויש צביעה ל 7 שנים -האם מותרת מבחינת קעקוע?",
      "answer": "שלום וברכה\n2. איפור קבוע לכמה שנים יש בו חשש כתובת קעקע.\n1. הכלל הוא שדבר העשוי לנוי ואין בו ממשות אינו חוצץ, לכן אם זה נעשה סמוך לטבילה וזה שלם ומחזיק עוד זמן רב, זה לא חוצץ.\n2. עי’ פסקי דין רבנים ירושלים (כרך ד עמ’ קנג), בדברי הרב ברוך שרגא, ונדפס כמאמר “איפור וכתובת קעקע”, תחומין יח (תשנ”ח), עמ´ 110-114, שהביא בזה את דיעות הפוסקים, אולם הראשל”צ הגר”ע זצ”ל הגם שבתחילה נטה קו לאסור לגמרי אולם לאחרונה חזר בו ופירסם תשובה ארוכה ומפורטת בספרו טהרת הבית חלק ג, ובו כתב שלצורך קוסמטיקה יש להחמיר לכתחילה והמיקל יש לו על מי לסמוך, ולצורך גדול כצלקת וכד’ יש להתיר לכתחילה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2020-08-26T19:06:41+03:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:05:15.991Z",
      "filename": "2018-07-09-צביעת-גבות-איפור-קבוע-חציצה-בטבילה-כתובת-קעקע.20180709690225.html"
    },
    {
      "id": "201808195533981",
      "url": "https://din.org.il/2018/08/19/%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2-%d7%aa%d7%95%d7%9a-%d7%9b%d7%95%d7%95%d7%a0%d7%94-%d7%91%d7%a8%d7%95%d7%a8%d7%94-%d7%9c%d7%9e%d7%97%d7%99%d7%a7%d7%94/",
      "title": "קעקוע תוך כוונה ברורה למחיקה",
      "question": "האם מותר לעשות קעקוע תוך כוונה למחוק אותו בעתיד הרחוק?",
      "answer": "הדבר אסור באיסור גמור! שכן הכתובת מצד עצמה היא ברת קיימא, מה שאתה מתכנן למחוק לא משנה כלום.\nחלילה מלעבור באיסור תורה זה.\nערב טוב.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2018-08-19T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:05:07.912Z",
      "filename": "2018-08-19-קעקוע-תוך-כוונה-ברורה-למחיקה.201808195533981.html"
    },
    {
      "id": "2018121916364593",
      "url": "https://din.org.il/2018/12/19/%d7%a9%d7%99%d7%98%d7%aa-%d7%94%d7%a9%d7%a2%d7%a8%d7%94-%d7%90%d7%99%d7%a4%d7%95%d7%a8-%d7%a7%d7%91%d7%95%d7%a2/",
      "title": "שיטת השערה – איפור קבוע",
      "question": "האם מותר לעשות צביעת גבות בשיטת השערה?\nלהבנתי מבירור שעשיתי עם הקוסמטיקאית השיטה לא נחשבת לקעקוע – שם המחט חודרת 3 שכבות של העור ואילו בשיטה זו שכבה 1 של העור וכן בשיטה הזאת הצבע דוהה ולא נשאר שלם וצריך כל שנה לחדש את הטיפול",
      "answer": "שלום וברכה\nלדעתי יש להמנע. אף שהאיפור בשיטה זו מחזיק זמן קצר יותר מאיפור קבוע בשיטות הישנות, אינני יודע אם זה משמעותי, ולכאורה עדיין יש לחשוש שזה נחשב כתובת קעקע, לא ידוע לי על הגבלה מאוד מדוייקת מתי זה כבר לא נחשב קיעקוע, ובהלכה אין הבדל בין שכבה אחת של עור לשלוש שכבות, יותר משמעותי שהאיפור נעשה באופן של פיגמנטים מתחת לעור שזו פעולה של קיעקוע. ראה כאן בהרחבה על עצם הנושא.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2018-12-19T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:04:59.850Z",
      "filename": "2018-12-19-שיטת-השערה-איפור-קבוע.2018121916364593.html"
    },
    {
      "id": "2019052111044954",
      "url": "https://din.org.il/2019/05/21/%d7%a2%d7%a9%d7%99%d7%99%d7%aa-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2-%d7%9b%d7%93%d7%99-%d7%9c%d7%94%d7%a1%d7%aa%d7%99%d7%a8-%d7%a6%d7%9c%d7%a7%d7%aa-%d7%a0%d7%99%d7%aa%d7%95%d7%97-%d7%a7%d7%95%d7%a1%d7%9e/",
      "title": "עשיית קעקוע כדי להסתיר צלקת / ניתוח קוסמטי",
      "question": "שלום, אם יש לי צלקת מביישת ושגורמת להלבנת פנים ואני ממש רוצה להסתיר אותה כי נמאס לי להתבייש ולהיות מבויש ע\"י אחרים. האם מותר לי להסתיר אותה בעזרת קעקוע קטן? הצלקת נמצאת במקום שנראה לעין? (השאלה היא תאורטית ולא באמת קרתה לי) אשמח אם תחזרו אלי עם תשובה מהירה ככל האפשר. תודה!",
      "answer": "שלום וברכה\nודאי אין היתר לעשות כתובת קעקע מחמת בושה, השאלה שיכולה כן להיות בזה היא לגבי אפשרות תיקון אחרת – ניתוח קוסמטי, האם יש בו משום איסור חבלה או משום לא ילבש, ולמעשה בזה נהגו להתיר כיון שזה נעשה כדי למנוע בושה ואינו דרך חבלה ונציון אלא דרך תיקון.\nראה כאן מאמר נרחב בענין זה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2019-05-21T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:04:51.776Z",
      "filename": "2019-05-21-עשיית-קעקוע-כדי-להסתיר-צלקת-ניתוח-קוסמטי.2019052111044954.html"
    },
    {
      "id": "2019061615124084",
      "url": "https://din.org.il/2019/06/16/%d7%99%d7%a9%d7%99%d7%91%d7%94-%d7%91%d7%99%d7%9f-%d7%a9%d7%aa%d7%99-%d7%a0%d7%a9%d7%99%d7%9d-%d7%a9%d7%90%d7%97%d7%aa-%d7%9e%d7%94%d7%9f-%d7%90%d7%a9%d7%aa%d7%95-%d7%90%d7%99%d7%a4%d7%95%d7%a8/",
      "title": "ישיבה בין שתי נשים שאחת מהן אשתו / איפור קבוע להסתר קעקוע",
      "question": "1. האם יש עניין לא לשבת בין 2 נשים כאשר האחת היא אמא שלי והשנייה היא אשתי? 2. אדם שחזר בתשובה ורוצה לעשות על הקעקוע שלו איפור קבוע בצבע גוף. האם זה מותר?",
      "answer": "שלום וברכה,\nעל עצם הדיון אם הזהירות שלא לעבור בין שתי נשים היא גם בין בני משפחה, בס' שמירת הגוף והנפש ח\"א עמ' שלג הביא מס' בית ברוך שמסופק בדבר. ונראה שבישיבה הקלו יותר.\nלגבי איפור קבוע לא כל כך פשוט להיתר, אבל כשיש בושה וכדומה יש לעל מה לסמוך להתיר. לצורך קוסמטיקה בלבד אין לעשות איפור קבוע, כיון שיתכן שהדבר אסור מן התורה ולכמה דיעות מדרבנן, אולם אין צורך להוריד את האיפור אם כבר נעשה. במקום צורך כגון תיקון צלקת, המיקל יש לו על מי לסמוך, אבל זה רק בשעת הדחק.\nמקורות:\nעי’ פסקי דין רבנים ירושלים (כרך ד עמ’ קנג), בדברי הרב ברוך שרגא, ונדפס כמאמר “איפור וכתובת קעקע”, תחומין יח (תשנ”ח), עמ´ 110-114, שהביא בזה את דיעות הפוסקים, אולם הראשל”צ הגר”ע זצ”ל הגם שבתחילה נטה קו לאסור לגמרי אולם לאחרונה חזר בו ופירסם תשובה ארוכה ומפורטת בספרו טהרת הבית חלק ג, ובו כתב שלצורך קוסמטיקה יש להחמיר לכתחילה והמיקל יש לו על מי לסמוך, ולצורך גדול כצלקת וכד’ יש להתיר לכתחילה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2025-01-28T15:26:02+02:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:04:43.709Z",
      "filename": "2019-06-16-ישיבה-בין-שתי-נשים-שאחת-מהן-אשתו-איפור-קבוע-להסתר-קעקוע.2019061615124084.html"
    },
    {
      "id": "2019070116741532",
      "url": "https://din.org.il/2019/07/01/%d7%9b%d7%aa%d7%95%d7%91%d7%aa-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%a2-%d7%a4%d7%a1%d7%95%d7%a7%d7%99%d7%9d-%d7%9e%d7%94%d7%aa%d7%95%d7%a8%d7%94/",
      "title": "כתובת קעקע – פסוקים מהתורה",
      "question": "האם מותר לקעקע בעור פסוקים מהתורה?",
      "answer": "שלום וברכה\nחלילה וחס ידידי!\nבתורה נאמר \"כתובת קעקע לא תתנו בבשרכם\"! כך שמלבד הזלזול החמור בפסוקי התורה שיקועקעו על הגוף, זה איסור חמור מהתורה ואין לך בזיון גדול מזה שמשתמשים בתורה עצמה כדי למרוד בה…\nבשורות טובות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2019-07-01T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:04:35.627Z",
      "filename": "2019-07-01-כתובת-קעקע-פסוקים-מהתורה.2019070116741532.html"
    },
    {
      "id": "2019070215800902",
      "url": "https://din.org.il/2019/07/02/%d7%9b%d7%aa%d7%95%d7%91%d7%aa-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%a2-%d7%9c%d7%9c%d7%90-%d7%a6%d7%91%d7%a2/",
      "title": "כתובת קעקע ללא צבע",
      "question": "שלום רציתי לשאול שאלה בהלכות כתובת קעקע, יש סוג של קעקוע ללא צבע שנקרא 'צילוק'. תהליך העשייה שלו הוא שפוצעים את העור לעומק בצורה הרצויה, וכשהפצע מגליד נוצרת צלקת בצורת פרח או לב וכדו'. אין שום רישום בשום צבע בכל התהליך, וגם התוצאה היא רק צלקת יפה אך לבנה. האם קעקוע כזה [שנעשה בכוונה לשם רישום על העור] אסור? האם יש לאסור את הדבר מצד שיקולים נוספים, כמו: חובל בעצמו, חוקות העכו\"ם, או מעין זה? השאלה נוגעת למעשה בעבור יהודי שמעוניין בכך, אך נזהר שלא לעבור איסור ח\"ו. אודה לכם על תשובתכם!",
      "answer": "שלום וברכה\nלמעשה זה הדיון בגמרא במסכת מכות כא א אם צריך דוקא שיקעקע ויכתוב או די בקעקוע לבד, ולמעשה חיוב מלקות דאורייתא יש רק באופן שגם נתן צבע, אבל איסור דרבנן יש גם באופן שרק קעקע, ראה מנחת חינוך מצוה רנג.\nיום נעים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2019-07-02T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:04:27.574Z",
      "filename": "2019-07-02-כתובת-קעקע-ללא-צבע.2019070215800902.html"
    },
    {
      "id": "201907294777982",
      "url": "https://din.org.il/2019/07/29/%d7%90%d7%99%d7%a4%d7%95%d7%a8-%d7%a7%d7%91%d7%95%d7%a2-3/",
      "title": "איפור קבוע",
      "question": "שמעתי שיש היתר לנשים לקעקע דוגמת איפור על פניהן ליופי, איפור שאינו יורד לעולם, מהו הנימוק לדבר?",
      "answer": "שלום רב,\nלצורך קוסמטיקה בלבד אין לעשות איפור קבוע, כיון שיתכן שהדבר אסור מן התורה, ויש אומרים שזה איסור דרבנן.\nעי’ פסקי דין רבנים ירושלים (כרך ד עמ’ קנג), בדברי הרב ברוך שרגא, ונדפס כמאמר “איפור וכתובת קעקע”, תחומין יח (תשנ”ח), עמ´ 110-114, שהביא בזה את דיעות הפוסקים, אולם מרן הגר”ע זצ”ל הגם שבתחילה נטה קו לאסור לגמרי, בספרו טהרת הבית חלק ג, ובו כתב שלצורך קוסמטיקה יש להחמיר לכתחילה והמקל יש לו על מי לסמוך.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2019-07-29T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:04:19.498Z",
      "filename": "2019-07-29-איפור-קבוע.201907294777982.html"
    },
    {
      "id": "201908021453818",
      "url": "https://din.org.il/2019/08/02/%d7%94%d7%95%d7%a6%d7%90%d7%aa-%d7%a0%d7%a7%d7%95%d7%93%d7%95%d7%aa-%d7%97%d7%9f-%d7%9b%d7%aa%d7%95%d7%91%d7%aa-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%a2/",
      "title": "הוצאת נקודות חן – כתובת קעקע",
      "question": "שלום רב, האם טיפול קוסמטי של הסרת נקודות חן ונגעי עור לא מסוכנים, אשר משאיר צלקות נקודתיות עלול להחשב קעקוע בעור?",
      "answer": "שלום וברכה\nזה לא קעקוע, קעקוע זה באופן של כתיבה – ציור, צלקת הנגרמת מניתוח אינו קעקוע.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2019-08-02T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:04:11.418Z",
      "filename": "2019-08-02-הוצאת-נקודות-חן-כתובת-קעקע.201908021453818.html"
    },
    {
      "id": "201912097858737",
      "url": "https://din.org.il/2019/12/09/%d7%90%d7%a9%d7%aa%d7%99-%d7%9e%d7%aa%d7%a2%d7%a7%d7%a9%d7%aa-%d7%9c%d7%a2%d7%a9%d7%95%d7%aa-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2/",
      "title": "אשתי מתעקשת לעשות קעקוע",
      "question": "אישתי לא מעוניינת לחזור בתשובה ומתעקשת לעשות קעקוע,ביקשתי ממנה כמה פעמים שתחשוב על זה ושתוותר על הקעקוע,אך היא לא מוכנה ורוצה לעשות קעקוע,השאלה שלי:במידה והיא עושה קעקוע היא הופכת להיות טמאה?מותר לי לגעת בה אחרי שהיא עושה קעקוע?תודה",
      "answer": "שלום וברכה\nאין כל קשר בין הקעקוע לבין טומאה והענין הזה כלל לא נוגע אליך. עשיית הקעקוע הוא איסור תורה, אבל אינו שונה מכל איסור אחר שהיא עושה לצערנו, לא נוגע אליך באופן אישי כלל.\nבורא עולם ישמע תפילותיך, ובעזרת ה' היא תשוב בתשובה שלמה במהרה!\nבשורות טובות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2019-12-09T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:04:03.354Z",
      "filename": "2019-12-09-אשתי-מתעקשת-לעשות-קעקוע.201912097858737.html"
    },
    {
      "id": "2020011314119915",
      "url": "https://din.org.il/2020/01/13/%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2%d7%99%d7%9d-%d7%91%d7%96%d7%9e%d7%a0%d7%99%d7%a0%d7%95/",
      "title": "קעקועים בזמנינו",
      "question": "שלום וברכה , האם האיסור של \"כתובת קעקע לא תתנו בבשרכם\" חל גם על על קעקוקים מהסוג שעושים כיום?(עם עתים מיוחדים שעושים ציור מתחת לעור ויוצרים ממש כמו פצע שצריך החלמה)",
      "answer": "בודאי, זה איסור תורה של כתובת קעקע, אין כל ספק בדבר. וראה הרבה תשובות בענין זה כאן באתר במאגר השו\"ת שלנו, יורה דעה ערך כתובת קעקע.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "Din Online",
        "date": "2020-01-13T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:03:55.292Z",
      "filename": "2020-01-13-קעקועים-בזמנינו.2020011314119915.html"
    },
    {
      "id": "202006255113762",
      "url": "https://din.org.il/2020/06/25/%d7%94%d7%a1%d7%a8%d7%aa-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2-%d7%9e%d7%9e%d7%aa/",
      "title": "הסרת קעקוע ממת",
      "question": "אדם יהודי שהיה לו קעקוע בחייו. האם כשנפטר ל\"ע צריכים להסיר לו את הקעקוע לפני קבורה יהודית או שמשאירים?",
      "answer": "אין להוריד את הקעקוע זה ניוול המת, משאירים.\nבשורות טובות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2020-06-25T21:40:10+03:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:03:47.224Z",
      "filename": "2020-06-25-הסרת-קעקוע-ממת.202006255113762.html"
    },
    {
      "id": "2020070512219053",
      "url": "https://din.org.il/2020/07/05/%d7%a2%d7%a9%d7%99%d7%99%d7%aa-%d7%92%d7%91%d7%95%d7%aa-%d7%91%d7%a9%d7%99%d7%98%d7%aa-%d7%94%d7%a9%d7%a2%d7%a8%d7%94-%d7%9b%d7%aa%d7%95%d7%91%d7%aa-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%a2/",
      "title": "עשיית גבות בשיטת השערה – כתובת קעקע",
      "question": "האם לאשה אשכנזיה מותר לעשות גבות בשיטת חוט השערה סוג של צביעה קבועה שמחזיקה שנה שהיא רק בשכבה הראשונה של העור ?",
      "answer": "שלום וברכה\nלדעתי יש להמנע. אף שהאיפור בשיטה זו מחזיק זמן קצר יותר מאיפור קבוע בשיטות הישנות, אינני יודע אם זה משמעותי, ולכאורה עדיין יש לחשוש שזה נחשב כתובת קעקע, לא ידוע לי על הגבלה מאוד מדוייקת מתי זה כבר לא נחשב קיעקוע, ובהלכה אין הבדל בין שכבה אחת של עור לשלוש שכבות, יותר משמעותי שהאיפור נעשה באופן של פיגמנטים מתחת לעור שזו פעולה של קיעקוע. ראה כאן בהרחבה על עצם הנושא.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2020-07-05T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:03:39.167Z",
      "filename": "2020-07-05-עשיית-גבות-בשיטת-השערה-כתובת-קעקע.2020070512219053.html"
    },
    {
      "id": "202007123303916",
      "url": "https://din.org.il/2020/07/12/%d7%90%d7%99%d7%a4%d7%95%d7%a8-%d7%a7%d7%91%d7%95%d7%a2-%d7%a9%d7%99%d7%98%d7%aa-%d7%94%d7%a9%d7%a2%d7%a8%d7%94/",
      "title": "איפור קבוע – שיטת השערה",
      "question": "שלום וברכה,אני מתעסקת בקוסמטיקה לנשים, לאחרונה יצא בעולם שיטה לאיפור קבוע שנקראת שיטת השיערה השיטה היא לצייר שיערות של הגבה על ידי החדרת פיגמנט לעור נעשה על עדי מחט לא חשמלית, זה לא קבוע, נדרש חידוש אחת לחצי שנה / שנה מאחר וזה נמחק.האם מבחינה הלכתית יש בעיה של איפור קבוע מסוג זה? (איסור השתחת הגוף איסור קעקוע)",
      "answer": "שלום וברכה\nלדעתי יש להמנע. אף שהאיפור בשיטה זו מחזיק זמן קצר יותר מאיפור קבוע בשיטות הישנות, אינני יודע אם זה משמעותי, ולכאורה עדיין יש לחשוש שזה נחשב כתובת קעקע, לא ידוע לי על הגבלה מאוד מדוייקת מתי זה כבר לא נחשב קיעקוע, ובהלכה אין הבדל בין שכבה אחת של עור לשלוש שכבות, יותר משמעותי שהאיפור נעשה באופן של פיגמנטים מתחת לעור שזו פעולה של קיעקוע. ראה כאן בהרחבה על עצם הנושא של איפור קבוע.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2020-07-12T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:03:31.068Z",
      "filename": "2020-07-12-איפור-קבוע-שיטת-השערה.202007123303916.html"
    },
    {
      "id": "202007271391942",
      "url": "https://din.org.il/2020/07/27/%d7%a9%d7%99%d7%98%d7%aa-%d7%94%d7%a9%d7%a2%d7%a8%d7%94/",
      "title": "שיטת השערה",
      "question": "שלום וברכהרציתי לשאול האם מותר לעשות איפור גבות בשם שיטת השערה האם זה נחשב לקעקוע או שמותר.תודה רבה",
      "answer": "שלום וברכה\nלדעתי יש להמנע. אף שהאיפור בשיטה זו מחזיק זמן קצר יותר מאיפור קבוע בשיטות הישנות, אינני יודע אם זה משמעותי, ולכאורה עדיין יש לחשוש שזה נחשב כתובת קעקע, לא ידוע לי על הגבלה מאוד מדוייקת מתי זה כבר לא נחשב קיעקוע, ובהלכה אין הבדל בין שכבה אחת של עור לשלוש שכבות, יותר משמעותי שהאיפור נעשה באופן של פיגמנטים מתחת לעור שזו פעולה של קיעקוע. ראה כאן בהרחבה על עצם הנושא.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2020-07-27T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:03:22.979Z",
      "filename": "2020-07-27-שיטת-השערה.202007271391942.html"
    },
    {
      "id": "2020092914995121",
      "url": "https://din.org.il/2020/09/29/%d7%a2%d7%a9%d7%99%d7%99%d7%aa-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2-%d7%9c%d7%92%d7%95%d7%99/",
      "title": "עשיית קעקוע לגוי",
      "question": "שלום וברכה ,האם מותר ליהודי לעשות קעקוע לגוי ? והאם יהודי (חוזר בתשובה )חייב להסיר קעקוע שהוא עשה ? חשוב לי להדגיש שמדובר בתהליך ושעלול לגרום לפציעות וחבלות ולכן גם השאלה מצד \"לא תחבול\" וכדומה",
      "answer": "שלום וברכה\nמותר לעשות קעקוע לגוי כיון שהוא אינו מצווה בכך [אך יש להמנע מכל הפעילות הזו, כי בסוף ודאי נכשלים גם בישראל].\nאין חיוב להסיר קעקוע מהגוף.\nשו\"ת נודע ביהודה מהדו\"ת אבהע\"ז סי' קלה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2020-09-29T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:03:14.901Z",
      "filename": "2020-09-29-עשיית-קעקוע-לגוי.2020092914995121.html"
    },
    {
      "id": "202011105946362",
      "url": "https://din.org.il/2020/11/10/%d7%9e%d7%93%d7%91%d7%a7%d7%95%d7%aa-%d7%a9%d7%a0%d7%a8%d7%90%d7%95%d7%aa-%d7%9b%d7%aa%d7%95%d7%91%d7%aa-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%a2/",
      "title": "מדבקות שנראות כתובת קעקע",
      "question": "ישנם מדבקות גוף כמין קעקוע שיורדות מאליהן לאחר זמן מה האם מותר להדביקם על הגוף או שיש בכך איסורבתודה מראש",
      "answer": "שלום וברכה\nאינני יודע במה מדובר אבל אם זו מדבקה כפשוטה אין בעיה, אם זה צבע שיורד על הגוף זה תלוי כמה זמן זה נשאר, ראה כאן לגבי איפור קבוע, כך מעיקר הדין, אולם בסיטואציה שהזכרת, אם זה נראה כמו קעקוע יש לאסור בכל מקרה משום מראית העין, שהרי מי שרואה סבור שעברת על איסור תורה של כתובת קעקע לא תתנו בבשרכם, ומראית העין אסורה במקרים כעין אלו.\nערב מבורך.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2020-11-10T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:03:06.822Z",
      "filename": "2020-11-10-מדבקות-שנראות-כתובת-קעקע.202011105946362.html"
    },
    {
      "id": "202011196151445",
      "url": "https://din.org.il/2020/11/19/%d7%9c%d7%99%d7%9e%d7%95%d7%93%d7%99%d7%9d-%d7%90%d7%99%d7%a4%d7%95%d7%a8-%d7%a7%d7%91%d7%95%d7%a2/",
      "title": "לימודים- איפור קבוע",
      "question": "הי כבוד הרב שלום לך\nאני רוצה ללמוד איפור קבוע בשפתיים עיניים וגבות.כדי להקנות לנשים אחרות יותר בטחון מבחינת המראה החיצוני שלהן.היה לי איפור קבוע בגבות לא מוצלח שמאוד הרס לי את הפנים והייתי צריכה לעבור הסרות בלייזר בשביל לתקן אותו וזה מאוד הוריד לי את הבטחון והיום אחרי שעברתי את תהליך ההסרה וברוך ה' עשיתי חדש אני מרגישה יותר טוב עם עצמי ,כאילו קיבלתי את הפנים שלי בחזרהואני גם רוצה לתת לנשים אחרות הרגשה כזו עם עצמן , האיפור הקבוע בשונה מקעקוע אינו נשאר לכל החיים וצריך כל תקופה של שנתיים +/- חידוש .ולא מדובר בהזרקות לשפתיים נטו מראה שמדמה אודם תמידי לשפתיים הלקוחה יכולה לבחור מגוון טבעי ועד ורדרד יותר ובעיניים מדובר בקו איילנר ובגבות כל אחת מה שמתאים לה זה משדרג את רמת החיים וגם קליל יותר בשבתות וחגים וכו והייתי רוצה לעסוק בזה האם זה אפשרי ? תודה לרב וסליחה על האירוך ??",
      "answer": "שלום רב,\nלצורך קוסמטיקה בלבד אין לעשות איפור קבוע, כיון שיתכן שהדבר אסור מן התורה, ויש אומרים שזה איסור דרבנן. ודעת הגר\"ע יוסף זצ\"ל שיש להחמיר אולם המקל יש לו על מי לסמוך.\nעי’ פסקי דין רבנים ירושלים (כרך ד עמ’ קנג), בדברי הרב ברוך שרגא, ונדפס כמאמר “איפור וכתובת קעקע”, תחומין יח (תשנ”ח), עמ´ 110-114, שהביא בזה את דיעות הפוסקים, אולם מרן הגר”ע זצ”ל הגם שבתחילה נטה קו לאסור לגמרי, בספרו טהרת הבית חלק ג, ובו כתב שלצורך קוסמטיקה יש להחמיר לכתחילה והמקל יש לו על מי לסמוך.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2020-11-19T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:02:58.765Z",
      "filename": "2020-11-19-לימודים-איפור-קבוע.202011196151445.html"
    },
    {
      "id": "202101033278502",
      "url": "https://din.org.il/2021/01/03/%d7%a1%d7%99%d7%9e%d7%95%d7%9f-%d7%90%d7%99%d7%96%d7%95%d7%a8-%d7%91%d7%a7%d7%a8%d7%a7%d7%a4%d7%aa-%d7%91%d7%90%d7%95%d7%a4%d7%9f-%d7%96%d7%9e%d7%a0%d7%99-%d7%9c%d7%a6%d7%95%d7%a8%d7%9a-%d7%9e%d7%a2/",
      "title": "סימון איזור בקרקפת באופן זמני לצורך מעקב",
      "question": "שלום,יש מכשיר בשם \"הריג'ן קלאסיק\", שמיועד לטיפול בנשירת ודילול שיער, מטרתו להצמיח את השיער ולהביא לשיפור משמעותי בכמות השיערות ובעוביים.החברה שמשווקת אותו נותנת התחייבות להחזר כספי מלא במידה ואין תוצאות בתוך 4 חודשי שימוש.ה\"תוצאות\" מוגדרות על ידי בדיקה באמצעות מיכשור מיקרוסקופי לפני השימוש ולאחר 4 חודשי שימוש, לפני תחילת השימוש הם מסמנים בקרקפת באמצעות צבע עמיד סימון קטן, ולאחר4 חודשים הם בודקים באותו מקום מסומן מה אחוז השיפור בגדילת השיער אם בכלל וכך מחליטים האם זה נחשב שיש שיפור או שלא.שאלתי האם מותר הלכתית לבצע את הסימון הזה שנעשה באמצעות צבע עמיד ומחזיק מעמד למספר חודשים בודדים? או שזה נחשב לקעקוע או משהו אחר בעייתי על פי ההלכה?\nתודה",
      "answer": "יש בזה דעות בין הפוסקים, בשעת הדחק גדול המיקל יש לו על מה לסמוך.\nעי’ פסקי דין רבנים ירושלים (כרך ד עמ’ קנג), בדברי הרב ברוך שרגא, ונדפס כמאמר “איפור וכתובת קעקע”, תחומין יח (תשנ”ח), עמ´ 110-114, שהביא בזה את דיעות הפוסקים, אולם מרן הגר”ע זצ”ל הגם שבתחילה נטה קו לאסור לגמרי, בספרו טהרת הבית חלק ג, ובו כתב שלצורך קוסמטיקה יש להחמיר לכתחילה והמקל יש לו על מי לסמוך.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2021-01-03T21:56:55+02:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:02:50.672Z",
      "filename": "2021-01-03-סימון-איזור-בקרקפת-באופן-זמני-לצורך-מעקב.202101033278502.html"
    },
    {
      "id": "202102034937896",
      "url": "https://din.org.il/2021/02/03/%d7%94%d7%a1%d7%a8%d7%aa-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2-%d7%91%d7%9c%d7%99%d7%99%d7%96%d7%a8-2/",
      "title": "הסרת קעקוע בלייזר",
      "question": "שלום,אני חוזרת בתשובה ומתביישת מאוד בקעקועים שעל גופי מחיי הקודמים.האם מותר לי להוריד את הקעקועים בלייזר?",
      "answer": "אין כל בעיה, מותר להסיר את הקעקוע בלייזר.\nהצלחה רבה בדרכך החדשה!",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2021-02-03T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:02:42.631Z",
      "filename": "2021-02-03-הסרת-קעקוע-בלייזר.202102034937896.html"
    },
    {
      "id": "202104074586817",
      "url": "https://din.org.il/2021/04/07/%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2-%d7%97%d7%99%d7%a0%d7%94-%d7%90%d7%99%d7%a4%d7%95%d7%a8-%d7%a7%d7%91%d7%95%d7%a2/",
      "title": "קעקוע חינה – איפור קבוע",
      "question": "שלום כבוד הרברציתי לשאול האם מותר לעשות על הגוף קעקוע חינה שחור שנראה אותו הדבר כמו קעקוע רגיל אבל יורד אחרי כמה שבועות??",
      "answer": "לדעתי יש להמנע, ראה מה שכתבתי כאן בהרחבה בנושא דומה.\nיום נעים.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2021-04-07T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:02:34.495Z",
      "filename": "2021-04-07-קעקוע-חינה-איפור-קבוע.202104074586817.html"
    },
    {
      "id": "202104088231778",
      "url": "https://din.org.il/2021/04/08/%d7%9b%d7%aa%d7%95%d7%91%d7%aa-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%a2-%d7%9c%d7%a6%d7%95%d7%a8%d7%9a-%d7%94%d7%a7%d7%a8%d7%a0%d7%95%d7%aa-%d7%91%d7%97%d7%95%d7%9c%d7%99-%d7%a1%d7%a8%d7%98%d7%9f/",
      "title": "כתובת קעקע לצורך הקרנות בחולי סרטן",
      "question": "מקובל אצל חולים ל\"ע שצריכים לעבור הקרנות, שמסמנים את המקום של ההקרנה בעט מיוחדת כעין קעקע וזה דבר שנשאר קבוע ולא יורד לעולם. אולם זה נקודה זעירה שכמעט לא נראית.הסיבה שהם עושים זאת, כדי לא להצטרך לפרוצדרה כל פעם מחדש לקבוע את מיקום ההקרנות [פרוצדרה מורכבת]האם זה מותר?ראיתי ברשת בשם רב אחד [לא מכירו] שהתיר מצד פקו\"נ, אך לכאור' עצם ההקרנות יכול להתבצע בלי זה. ורק המציאות שכך הנהיגו בעולם הרפואה מטעמי נוחות חסכון כספי [פרוצדרה מאד יקרה הקביעה והסימון] וזמן. כך שעצם הסימון אינו פקו\"נ.כמו\"כ הרבה פעמים אין צורך מממש בהקרנות, אלא מתבצעות כמניעה וליתר בטחון. כלומר קשה להגדיר זאת כפקו\"נ [למרות שמסתבר שעדיין יש סיכון גדול לוותר עליהם ומסתמא אם היו חייבים לעשות בשבת הקרנות היו מתירים זאת]היתר נוסף הוא התיר, מצד שזה בקושי נראה, אך צ\"ע מי אמר שיש כזה היתרהיתר נוסף רצה להתיר מצד שזה לא אותיות אלא צורה, אבל זה מחלוקת ראשונים, וצ\"ע.והיתר נוסף מצד מכתו מוכיחה עליו, וגם זה לא הבנתי אם שייך כאן.\nלסיכומו של דבר השאלה האם ראוי לחפש אפשרות אחרת לסימון. האם מותר לכתחילה. אשמח למקורות\nתודה",
      "answer": "לפי דעתי הוא צודק בנימוקיו, ככל שזו הדרך לבצע את ההקרנות, אני משוכנע שאין אפשרות לבחור בדרך אחרת, בית חולים לא עובד אצלך כדי שתחליט שאתה לא עושה את זה, אלא מטריד אותם כל פעם עם הפרוצדורה הזו, כמו כן זה עשוי לדחות את זמן ההקרנה בגלל קושי בתיאום בפרט אם נחליט שכך צריכים כולם והרי יש עומס של חולים, וכיון שבלי ספק כל אדם שנדרש להקרנה בין אם זה למניעה בין אם לרפואה יש בזה היתר גמור של פיקוח נפש – מותר לכתחילה ללא חשש.\nשיהיה רפואה שלמה ובשורות טובות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2021-04-08T17:04:02+03:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:02:26.437Z",
      "filename": "2021-04-08-כתובת-קעקע-לצורך-הקרנות-בחולי-סרטן.202104088231778.html"
    },
    {
      "id": "202106084981413",
      "url": "https://din.org.il/2021/06/08/%d7%a9%d7%99%d7%98%d7%aa-%d7%94%d7%a9%d7%a2%d7%a8%d7%94-%d7%9c%d7%a2%d7%99%d7%a6%d7%95%d7%91-%d7%92%d7%91%d7%95%d7%aa/",
      "title": "שיטת השערה לעיצוב גבות",
      "question": "עיצוב גבות בשיטת השערה,\nבשיטת השערה מחדירים את הפיגמנט על ידי מחט דקיקה לשכבות עור עליונות בלבד,האם זה נחשב בכל זאת לאיסור קעקוע?תודה מראש",
      "answer": "שלום וברכה\nלדעתי יש להמנע. אף שהאיפור בשיטה זו מחזיק זמן קצר יותר מאיפור קבוע בשיטות הישנות, אינני יודע אם זה משמעותי, ולכאורה עדיין יש לחשוש שזה נחשב כתובת קעקע, לא ידוע לי על הגבלה מאוד מדוייקת מתי זה כבר לא נחשב קיעקוע, ובהלכה אין הבדל בין שכבה אחת של עור לשלוש שכבות, יותר משמעותי שהאיפור נעשה באופן של פיגמנטים מתחת לעור שזו פעולה של קיעקוע. ראה כאן בהרחבה על עצם הנושא.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2021-06-08T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:02:18.381Z",
      "filename": "2021-06-08-שיטת-השערה-לעיצוב-גבות.202106084981413.html"
    },
    {
      "id": "202107241659980",
      "url": "https://din.org.il/2021/07/24/%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2%d7%99%d7%9d-%d7%a2%d7%92%d7%99%d7%9c%d7%99%d7%9d/",
      "title": "קעקועים, עגילים",
      "question": "היי כבוד הרב,כשהייתי ילדה קטנה ועוד לא ידעתי את הפסוק בתורה שאסור לעשות עגילים, אמא שלי לקחה אותי לעשות עגילים, השאלה שלי היא מה הדין לעגילים, האם זה חמור שעשיתי עגילים למרות שאיני ידעתי שאסור?שאלה נוספת. מה הדין לקעקועים? ולמה אסור לפי ההלכה לעשות קעקוע והזרקות/ בוטוקס מותר. כלומר, שניהם עם מחט מתחת לעור. אם אעשה קעקוע בעתיד זה דין קשה? זה חמור?תודה רבה.",
      "answer": "לא הבנתי אם את/ה בן או בת… לבנות אין בעיה לעשות עגילים, לגבי בנים יש חשש של לא ילבש גבר שמלת אשה. אם יש לך עגיל, תוציא.\nקעקוע אסור בהלכה באיסור חמור על כל סוגיו, גם בוטוקס, וכל איסור תורה הוא חמור מאוד!\nבשורות טובות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2021-07-26T00:14:29+03:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:02:10.315Z",
      "filename": "2021-07-24-קעקועים-עגילים.202107241659980.html"
    },
    {
      "id": "202108172649836",
      "url": "https://din.org.il/2021/08/17/%d7%a2%d7%92%d7%99%d7%9c%d7%99%d7%9d-%d7%9c%d7%92%d7%91%d7%a8%d7%99%d7%9d-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2/",
      "title": "עגילים לגברים / קעקוע",
      "question": "מהן הסיבות העיקריות שאוסרים על גברים דתיים לענוד עגילים והאם זה איסור או בכלל בגדר המלצה?דבר שני האם לעשות קעקוע אסור מהתורה או מדרבנן ולמה זה אסור?",
      "answer": "שלום וברכה\n1. בעגיל נשי יש בזה איסור של לא ילבש גבר שמלת אשה, ולגבי עגיל המיוחד לגברים, זה פשוט גס ומבטא פריקת עול. אם כיפה על הראש זה כדי לקבל הכנעה ועול מלכות שמים, הרי שעגיל באוזן ענינו להיפך… [יש גם לדון שאפשר שיש בזה איור של חוקות הגויים, שעליו נאמר בתורה בחוקותיהם לא תלכו].\n2. קיעקוע אסור מהתורה, כמו שנאמר בפסוק כתובת קעקע לא תתנו בבשרכם (ויקרא יט). גם בזה היה הטעם משום שכך הוא חוק לעבודה זרה שכך עושים באבל על מת או בהזדמנויות אחרות, ראה בכור שור ורא\"ם שם.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2021-08-17T18:51:56+03:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:02:02.255Z",
      "filename": "2021-08-17-עגילים-לגברים-קעקוע.202108172649836.html"
    },
    {
      "id": "202112249457488",
      "url": "https://din.org.il/2021/12/24/%d7%90%d7%99%d7%a4%d7%95%d7%a8-%d7%a7%d7%91%d7%95%d7%a2-%d7%9c%d7%94%d7%a1%d7%aa%d7%a8%d7%aa-%d7%a6%d7%9c%d7%a7%d7%aa/",
      "title": "איפור קבוע להסתרת צלקת",
      "question": "האם מותר לעשות לגבר איפור קבוע מחמת צלקת שמאוד בולטת, האם יש בזה משום חשש כתובת קעקע?",
      "answer": "אכן יש בזה חשש כתובת קעקע, לצורך קוסמטיקה ודאי יש להמנע, בשעת הדחק גדול כשיש בושה ואין פתרון הולם אחר, המיקל יש לו על מה לסמוך.\nעי’ פסקי דין רבנים ירושלים (כרך ד עמ’ קנג), בדברי הרב ברוך שרגא, ונדפס כמאמר “איפור וכתובת קעקע”, תחומין יח (תשנ”ח), עמ´ 110-114, שהביא בזה את דיעות הפוסקים, אולם מרן הגר”ע זצ”ל הגם שבתחילה נטה קו לאסור לגמרי, בספרו טהרת הבית חלק ג, ובו כתב שלצורך קוסמטיקה יש להחמיר לכתחילה והמקל יש לו על מי לסמוך.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2021-12-24T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:01:54.201Z",
      "filename": "2021-12-24-איפור-קבוע-להסתרת-צלקת.202112249457488.html"
    },
    {
      "id": "2022050211724068",
      "url": "https://din.org.il/2022/05/02/%d7%94%d7%90%d7%9d-%d7%9e%d7%a1%d7%99%d7%a8%d7%99%d7%9d-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2-%d7%91%d7%a2%d7%aa-%d7%94%d7%a7%d7%91%d7%95%d7%a8%d7%94/",
      "title": "האם מסירים קעקוע בעת הקבורה?",
      "question": "שלום.האם מותר לקבור נפטר עם כתובת קעקע או שמורידים לו את זה החברה קדישאישר כוח.",
      "answer": "קוברים אותו כך, החברה קדישא לא מורידים את זה, ואין בכך צורך, האיסור הוא לעשות קעקוע אבל אין חיוב להסירו.\nבשורות טובות.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2022-05-02T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:01:46.152Z",
      "filename": "2022-05-02-האם-מסירים-קעקוע-בעת-הקבורה.2022050211724068.html"
    },
    {
      "id": "2022051213812348",
      "url": "https://din.org.il/2022/05/12/%d7%a9%d7%99%d7%98%d7%aa-%d7%94%d7%a9%d7%a2%d7%a8%d7%94-%d7%9c%d7%a2%d7%99%d7%a6%d7%95%d7%91-%d7%92%d7%91%d7%95%d7%aa-2/",
      "title": "שיטת השערה לעיצוב גבות",
      "question": "שלום כבוד הרב, גיסתי לומדת עיצוב גבות ורוצה לקחת אותי כמודליסטית וגם אני מעוניינת. האם על פי ההלכה מותר לעצב את הגבות על פי שיטת השערה . לדעתי אחרי תקופה מסוימת זה יורד לבד. אני לא יודעת האם בעבר אמרתי ( בלי נדר) שלא אעשה כי זה כמו קעקוע. האם במידה ומותר יש לחשוש לנדר ?",
      "answer": "שלום וברכה\nלדעתי יש להמנע. אף שהאיפור בשיטה זו מחזיק זמן קצר יותר מאיפור קבוע בשיטות הישנות, אינני יודע אם זה משמעותי, ולכאורה עדיין יש לחשוש שזה נחשב כתובת קעקע, לא ידוע לי על הגבלה מאוד מדוייקת מתי זה כבר לא נחשב קיעקוע, ובהלכה אין הבדל בין שכבה אחת של עור לשלוש שכבות, יותר משמעותי שהאיפור נעשה באופן של פיגמנטים מתחת לעור שזו פעולה של קיעקוע. ראה כאן בהרחבה על עצם הנושא.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2022-05-12T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:01:38.096Z",
      "filename": "2022-05-12-שיטת-השערה-לעיצוב-גבות.2022051213812348.html"
    },
    {
      "id": "2022062014774627",
      "url": "https://din.org.il/2022/06/20/%d7%9b%d7%aa%d7%95%d7%91%d7%aa-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%a2-%d7%91%d7%90%d7%99%d7%a4%d7%95%d7%a8-%d7%a7%d7%91%d7%95%d7%a2-%d7%9c%d7%a0%d7%a9%d7%99%d7%9d/",
      "title": "כתובת קעקע באיפור קבוע לנשים",
      "question": "איפור קבוע (צביעת עפעפיים, גבות שפתיים וכו') לנשים, נשאר צבוע בין שנה לשנתיים מקסימום, האם נחשב לכתובת קעקע האסור ?",
      "answer": "שלום וברכה\nלצורך קוסמטיקה בלבד אין לעשות איפור קבוע, כיון שיתכן שהדבר אסור מן התורה ולכמה דיעות מדרבנן, אולם אין צורך להוריד את האיפור אם כבר נעשה.\nבמקום צורך כגון תיקון צלקת, המיקל יש לו על מי לסמוך, אבל זה רק בשעת הדחק.\nאיפור קבוע, כיון שאין בו ממש והוא עשוי לנוי ואינו מתקלקל במים, הוא אינו חוצץ בטבילה.\nעי’ פסקי דין רבנים ירושלים (כרך ד עמ’ קנג), בדברי הרב ברוך שרגא, ונדפס כמאמר “איפור וכתובת קעקע”, תחומין יח (תשנ”ח), עמ´ 110-114, שהביא בזה את דיעות הפוסקים, אולם הראשל”צ הגר”ע זצ”ל הגם שבתחילה נטה קו לאסור לגמרי אולם לאחרונה חזר בו ופירסם תשובה ארוכה ומפורטת בספרו טהרת הבית חלק ג, ובו כתב שלצורך קוסמטיקה יש להחמיר לכתחילה והמיקל יש לו על מי לסמוך, ולצורך גדול כצלקת וכד’ יש להתיר לכתחילה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2022-06-20T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:01:30.031Z",
      "filename": "2022-06-20-כתובת-קעקע-באיפור-קבוע-לנשים.2022062014774627.html"
    },
    {
      "id": "202208101077815",
      "url": "https://din.org.il/2022/08/10/%d7%90%d7%99%d7%a4%d7%95%d7%a8-%d7%a7%d7%91%d7%95%d7%a2-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2/",
      "title": "איפור קבוע – קעקוע",
      "question": "האם מותר לקעקע בגוף בצבע של איפור קבוע? כלומר הצבע יורד לבד מהגוף לאחר שנה",
      "answer": "יש בזה חשש כתובת קעקע, לצורך קוסמטיקה ודאי יש להמנע, בשעת הדחק גדול כשיש בושה ואין פתרון הולם אחר, המיקל יש לו על מה לסמוך.\nעי’ פסקי דין רבנים ירושלים (כרך ד עמ’ קנג), בדברי הרב ברוך שרגא, ונדפס כמאמר “איפור וכתובת קעקע”, תחומין יח (תשנ”ח), עמ´ 110-114, שהביא בזה את דיעות הפוסקים, אולם מרן הגר”ע זצ”ל הגם שבתחילה נטה קו לאסור לגמרי, בספרו טהרת הבית חלק ג, ובו כתב שלצורך קוסמטיקה יש להחמיר לכתחילה והמקל יש לו על מי לסמוך.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2022-08-10T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:01:21.968Z",
      "filename": "2022-08-10-איפור-קבוע-קעקוע.202208101077815.html"
    },
    {
      "id": "202210255723842",
      "url": "https://din.org.il/2022/10/25/%d7%90%d7%99%d7%a4%d7%95%d7%a8-%d7%a7%d7%91%d7%95%d7%a2-5/",
      "title": "איפור קבוע",
      "question": "שלום.האם אפשר לעשות קעקוע איפור קבוע בשפתיים?כל השפתיים נצבעות סוג של אודם קבוע.. האם מותר",
      "answer": "שלום וברכה\nלצורך קוסמטיקה בלבד אין לעשות איפור קבוע, כיון שיתכן שהדבר אסור מן התורה ולכמה דיעות מדרבנן, אולם אין צורך להוריד את האיפור אם כבר נעשה.\nבמקום צורך כגון תיקון צלקת, המיקל יש לו על מי לסמוך, אבל זה רק בשעת הדחק.\nאיפור קבוע, כיון שאין בו ממש והוא עשוי לנוי ואינו מתקלקל במים, הוא אינו חוצץ בטבילה.\nעי’ פסקי דין רבנים ירושלים (כרך ד עמ’ קנג), בדברי הרב ברוך שרגא, ונדפס כמאמר “איפור וכתובת קעקע”, תחומין יח (תשנ”ח), עמ´ 110-114, שהביא בזה את דיעות הפוסקים, אולם הראשל”צ הגר”ע זצ”ל הגם שבתחילה נטה קו לאסור לגמרי אולם לאחרונה חזר בו ופירסם תשובה ארוכה ומפורטת בספרו טהרת הבית חלק ג, ובו כתב שלצורך קוסמטיקה יש להחמיר לכתחילה והמיקל יש לו על מי לסמוך, ולצורך גדול כצלקת וכד’ יש להתיר לכתחילה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2022-10-25T13:35:45+03:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:01:13.908Z",
      "filename": "2022-10-25-איפור-קבוע.202210255723842.html"
    },
    {
      "id": "202211066924126",
      "url": "https://din.org.il/2022/11/06/%d7%94%d7%93%d7%91%d7%a7%d7%aa-%d7%92%d7%91%d7%95%d7%aa-%d7%98%d7%91%d7%99%d7%9c%d7%94-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2-%d7%98%d7%95%d7%a4%d7%99%d7%a7/",
      "title": "הדבקת גבות טבילה קעקוע – טופיק",
      "question": "האם המוצר הזה מותר או שאסור משום כתובת קעקע?https://www.toppik.co.il/product/%D7%A2%D7%A8%D7%9B%D7%94-%D7%9C%D7%9E%D7%99%D7%9C%D7%95%D7%99-%D7%92%D7%91%D7%95%D7%AA",
      "answer": "שלום וברכה\nאם אני מבין נכון לא מדובר כלל בצבע אן קעקוע, אלא בשיער שמדביקים אותו על השיער הקיים, אז למה תהיה בזה בעיית כתובת קעקע? נראה שזה בסדר. יש נושא אחר מצד חציצה בטבילה, לכתחילה אנחנו מעדיפים לא להשאיר חציצה גם אם זה עשוי לנוי, אמנם בדיעבד בדבר העשוי לנוי והוא עשוי טוב, מותר לטבול.\nראה כאן בהרחבה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2022-11-06T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:01:05.848Z",
      "filename": "2022-11-06-הדבקת-גבות-טבילה-קעקוע-טופיק.202211066924126.html"
    },
    {
      "id": "202211075635524",
      "url": "https://din.org.il/2022/11/07/%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2-%d7%96%d7%9e%d7%a0%d7%99/",
      "title": "קעקוע זמני",
      "question": "שלום כבוד הרב האם מותר לעשות קעקוע זמני?",
      "answer": "אינני יודע מה זה קעקוע זמני ולמה הוא נצרך…, לגבי איפור קבוע שמחזיק כמה חודשים, כידוע הורה הגר\"ע יוסף שאין לעשות זאת לנוי וכדומה, אבל אם יש מראה חריג שמעורר בושה גדולה וכדומה יש להקל.\nעי’ פסקי דין רבנים ירושלים (כרך ד עמ’ קנג), בדברי הרב ברוך שרגא, ונדפס כמאמר “איפור וכתובת קעקע”, תחומין יח (תשנ”ח), עמ´ 110-114, שהביא בזה את דיעות הפוסקים, אולם מרן הגר”ע זצ”ל הגם שבתחילה נטה קו לאסור לגמרי, בספרו טהרת הבית חלק ג, ובו כתב שלצורך קוסמטיקה יש להחמיר לכתחילה והמקל יש לו על מי לסמוך.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "הרב ירוחם ארלנגר‎",
        "date": "2022-11-07T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:00:57.770Z",
      "filename": "2022-11-07-קעקוע-זמני.202211075635524.html"
    },
    {
      "id": "202211243380064",
      "url": "https://din.org.il/2022/11/24/%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2-%d7%96%d7%9e%d7%a0%d7%99-2/",
      "title": "קעקוע זמני",
      "question": "שלום.אני רוצה לעשות קעקוע מאיפור קבוע.(קעקוע של מילה בעברית) קעקוע שחודר רק את השכבה העליונה, ולא הפנימית(כמו קעקוע רגיל שכן חודר). זה יורד תוך כמה שנים. האם מותר הלכתית?תודה רבה!",
      "answer": "שלום וברכה\nזה ודאי אסור לגמרי. הגם שבפוסקים דנו לגבי איפור קבוע מה דינו, וכבר ציינו כמה פעמים שלמעשה ההוראה לאסור זאת למעט מקרה של שעת הדחק גדול כגון צלקת מכוערת וכדומה, כאן הדין חמור עוד יותר, כיון שיש גם איסור של מראית העין שזה נראה קעקוע, ולכן מלבד האיסור הרגיל שנהגו בזה כאן נראה שלכל הדעות יש לאסור.\nראה כאן.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2022-11-24T09:50:15+02:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:00:49.692Z",
      "filename": "2022-11-24-קעקוע-זמני.202211243380064.html"
    },
    {
      "id": "202212043320027",
      "url": "https://din.org.il/2022/12/04/%d7%a9%d7%99%d7%98%d7%aa-%d7%94%d7%a9%d7%a2%d7%a8%d7%94-2/",
      "title": "שיטת השערה",
      "question": "האם שיטת השערה מותר בגבות?כל הדיון זה איסור דאורייתא או דרבנן?ואם זה מהתורה אז יש יותר לכאורה מה להחמיר.",
      "answer": "שלום וברכה\nלדעתי יש להמנע. אף שהאיפור בשיטה זו מחזיק זמן קצר יותר מאיפור קבוע בשיטות הישנות, אינני יודע אם זה משמעותי, ולכאורה עדיין יש לחשוש שזה נחשב כתובת קעקע, לא ידוע לי על הגבלה מאוד מדוייקת מתי זה כבר לא נחשב קיעקוע, ובהלכה אין הבדל בין שכבה אחת של עור לשלוש שכבות, יותר משמעותי שהאיפור נעשה באופן של פיגמנטים מתחת לעור שזו פעולה של קיעקוע. ראה כאן בהרחבה על עצם הנושא.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2022-12-04T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:00:41.618Z",
      "filename": "2022-12-04-שיטת-השערה.202212043320027.html"
    },
    {
      "id": "2022121615269029",
      "url": "https://din.org.il/2022/12/16/%d7%94%d7%90%d7%9d-%d7%9e%d7%95%d7%aa%d7%a8-%d7%9c%d7%a2%d7%a9%d7%95%d7%aa-%d7%9e%d7%99%d7%a7%d7%a8%d7%95%d7%91%d7%9c%d7%99%d7%99%d7%93%d7%99%d7%a0%d7%92-%d7%95%d7%9e%d7%99%d7%a7%d7%a8%d7%95%d7%a9/",
      "title": "האם מותר לעשות מיקרובליידינג ומיקרושיידינג?",
      "question": "בסיעתא דשמיאשלום כבוד הרב.לא יודעת ככ לפרט , רציתי לשאול האם הרב יודע .לגבי השיטה לגבות – מיקרובליידינג ומיקרושיידינגוהאם הרב יכול לבדוק עבורי ?מבולבלת ולא רוצה לעשות דבר אסור ח\"ו..תודה כבוד הרב!",
      "answer": "שלום וברכה\nלדעתי יש להמנע. אף שהאיפור בשיטה זו מחזיק זמן קצר יותר מאיפור קבוע בשיטות הישנות, אינני יודע אם זה משמעותי, ולכאורה עדיין יש לחשוש שזה נחשב כתובת קעקע, לא ידוע לי על הגבלה מאוד מדוייקת מתי זה כבר לא נחשב קיעקוע, ובהלכה אין הבדל בין שכבה אחת של עור לשלוש שכבות, יותר משמעותי שהאיפור נעשה באופן של פיגמנטים מתחת לעור שזו פעולה של קיעקוע. ראה כאן בהרחבה על עצם הנושא.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2022-12-16T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:00:33.549Z",
      "filename": "2022-12-16-האם-מותר-לעשות-מיקרובליידינג-ומיקרושיידינג.2022121615269029.html"
    },
    {
      "id": "202302011705705",
      "url": "https://din.org.il/2023/02/01/%d7%92%d7%91%d7%95%d7%aa-%d7%9e%d7%9c%d7%90%d7%9b%d7%95%d7%aa%d7%99%d7%95%d7%aa/",
      "title": "גבות מלאכותיות",
      "question": "שלום רב.האם ניתן מבחינה הלכתית לעשות גבות מלאכותיות בטיפול כזה-הנכתב על הטיפול הוא- \"מיקרובליידינג היא שיטת עבודה בה מציירים שערות דקיקות המדמות את המראה של השערות בגבה. בשיטה זו מתבצעת החדרה של פיגמנט צבע החודר אל שכבת העור העליונה (אפידרמיס) באמצעות עט מיוחדת המצויידת במחטים קטנטנים.\"האם טיפול זה הוא בגדר של כתובת קעקע ? ובכל אופן האם מותר לאשה לעשות זאת לעצמה או לאחרים? תודה",
      "answer": "אני מבין שהכוונה למה שכתבנו כאן.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2023-02-01T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:00:25.479Z",
      "filename": "2023-02-01-גבות-מלאכותיות.202302011705705.html"
    },
    {
      "id": "202306139192504",
      "url": "https://din.org.il/2023/06/13/%d7%92%d7%91%d7%95%d7%aa-%d7%a7%d7%91%d7%95%d7%a2%d7%95%d7%aa-%d7%97%d7%a6%d7%99%d7%a6%d7%94-%d7%91%d7%98%d7%91%d7%99%d7%9c%d7%94-%d7%9b%d7%aa%d7%95%d7%91%d7%aa-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%a2/",
      "title": "גבות קבועות – חציצה בטבילה / כתובת קעקע",
      "question": "אני רוצה לעשות צבע בגבות קבוע משהו שלא יורד עם מותר לטבול עם דבר כזה?תודה רבה",
      "answer": "לענין חציצה בטבילה יש להקל, אבל יש בזה חשש איסור מצד כתובת קעקע.\n1. הכלל הוא שדבר העשוי לנוי ואין בו ממשות אינו חוצץ, לכן אם זה נעשה סמוך לטבילה וזה שלם ומחזיק עוד זמן רב, זה לא חוצץ.\n2. עי’ פסקי דין רבנים ירושלים (כרך ד עמ’ קנג), בדברי הרב ברוך שרגא, ונדפס כמאמר “איפור וכתובת קעקע”, תחומין יח (תשנ”ח), עמ´ 110-114, שהביא בזה את דיעות הפוסקים, אולם הראשל”צ הגר”ע זצ”ל הגם שבתחילה נטה קו לאסור לגמרי אולם לאחרונה חזר בו ופירסם תשובה ארוכה ומפורטת בספרו טהרת הבית חלק ג, ובו כתב שלצורך קוסמטיקה יש להחמיר לכתחילה והמיקל יש לו על מי לסמוך, ולצורך גדול כצלקת וכד’ יש להתיר לכתחילה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2023-06-13T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:00:17.389Z",
      "filename": "2023-06-13-גבות-קבועות-חציצה-בטבילה-כתובת-קעקע.202306139192504.html"
    },
    {
      "id": "2023092910142746",
      "url": "https://din.org.il/2023/09/29/%d7%90%d7%99%d7%a4%d7%95%d7%a8-%d7%a7%d7%91%d7%95%d7%a2-6/",
      "title": "איפור קבוע",
      "question": "יש מושג היום של איפור קבוע, שמחזיק כמה שנים. (לדוגמא קו שחור מעל העין) והבנתי שזה מותר הלכתית. האם מותר לעשות את האיפור קבוע הזה כקישוט לגוף?",
      "answer": "שלום וברכה\nלצורך קוסמטיקה בלבד אין לעשות איפור קבוע, כיון שיתכן שהדבר אסור מן התורה ולכמה דיעות מדרבנן, אולם אין צורך להוריד את האיפור אם כבר נעשה.\nבמקום צורך כגון תיקון צלקת, המיקל יש לו על מי לסמוך, אבל זה רק בשעת הדחק.\nאיפור קבוע, כיון שאין בו ממש והוא עשוי לנוי ואינו מתקלקל במים, הוא אינו חוצץ בטבילה.\nעי’ פסקי דין רבנים ירושלים (כרך ד עמ’ קנג), בדברי הרב ברוך שרגא, ונדפס כמאמר “איפור וכתובת קעקע”, תחומין יח (תשנ”ח), עמ´ 110-114, שהביא בזה את דיעות הפוסקים, אולם הראשל”צ הגר”ע זצ”ל הגם שבתחילה נטה קו לאסור לגמרי אולם לאחרונה חזר בו ופירסם תשובה ארוכה ומפורטת בספרו טהרת הבית חלק ג, ובו כתב שלצורך קוסמטיקה יש להחמיר לכתחילה והמיקל יש לו על מי לסמוך, ולצורך גדול כצלקת וכד’ יש להתיר לכתחילה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2023-09-29T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:00:09.318Z",
      "filename": "2023-09-29-איפור-קבוע.2023092910142746.html"
    },
    {
      "id": "202401203940631",
      "url": "https://din.org.il/2024/01/20/%d7%a9%d7%99%d7%98%d7%aa-%d7%94%d7%a9%d7%a2%d7%a8%d7%94-%d7%90%d7%99%d7%a4%d7%95%d7%a8-%d7%a7%d7%91%d7%95%d7%a2-2/",
      "title": "שיטת השערה / איפור קבוע",
      "question": "היי כבוד הרב אני רוצה לעשות פגמנט לשפתיים ) צבע קבוע שיורד עם הזמן ( ורוצה לעשות גבות שיטת השערה , האם זה נחשב לחציצה במקווה ?",
      "answer": "שלום וברכה\nמצד חציצה במקווה כיון שאין בזה ממשות וזה נעשה לנוי יש להקל שאינו חציצה, אבל יש בזה שאלה משמעותית מאוד של כתובת קעקע שאסורה מהתורה, ולכן יש להמנע מלעשות זאת.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2024-01-20T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T22:00:01.251Z",
      "filename": "2024-01-20-שיטת-השערה-איפור-קבוע.202401203940631.html"
    },
    {
      "id": "202408077499045",
      "url": "https://din.org.il/2024/08/07/%d7%9e%d7%99%d7%a7%d7%a8%d7%95%d7%91%d7%9c%d7%99%d7%99%d7%93%d7%99%d7%a0%d7%92/",
      "title": "מיקרובליידינג",
      "question": "אני מתחילה ללמוד גבות בין היתר גם את שיטת המיקרובליינג ורציתי לשאול אם זה מותר?",
      "answer": "לדעתי יש להמנע. אף שהאיפור בשיטה זו מחזיק זמן קצר יותר מאיפור קבוע בשיטות הישנות, אינני יודע אם זה משמעותי, ולכאורה עדיין יש לחשוש שזה נחשב כתובת קעקע, לא ידוע לי על הגבלה מאוד מדוייקת מתי זה כבר לא נחשב קעקוע, ובהלכה אין הבדל בין שכבה אחת של עור לשלוש שכבות, יותר משמעותי שהאיפור נעשה באופן של פיגמנטים מתחת לעור שזו פעולה של קיעקוע. ראה כאן בהרחבה על עצם הנושא.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2024-08-07T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:59:53.182Z",
      "filename": "2024-08-07-מיקרובליידינג.202408077499045.html"
    },
    {
      "id": "2025011310418431",
      "url": "https://din.org.il/2025/01/13/%d7%9b%d7%aa%d7%95%d7%91%d7%aa-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%a2-%d7%90%d7%99%d7%a4%d7%95%d7%a8-%d7%a7%d7%91%d7%95%d7%a2/",
      "title": "כתובת קעקע – איפור קבוע",
      "question": "נשאלתי על ידי אשה שלומדת קורס של איפור קבוע שמחדירים את האיפור לשכבה הראשונה מתחת לעור ושואלת האם יש בזה איסור של כתובת קעקע?",
      "answer": "בהחלט יש כאן בעיה וחשש לאיסור של כתובת קעקע ויש להמנע מכך.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-01-13T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:59:45.125Z",
      "filename": "2025-01-13-כתובת-קעקע-איפור-קבוע.2025011310418431.html"
    },
    {
      "id": "2025021715153006",
      "url": "https://din.org.il/2025/02/17/%d7%94%d7%a6%d7%9c%d7%9c%d7%aa-%d7%a1%d7%a4%d7%a8%d7%99%d7%99-%d7%a4%d7%95%d7%93%d7%a8%d7%94/",
      "title": "הצללת ספריי פודרה",
      "question": "האם יש בעייה הלכתית לאשכנזיותבביצוע עיצוב ומילוי גבות בשיטת ספריי פודרה(משום כתובת קעקע)",
      "answer": "בהחלט יש כאן בעיה וחשש לאיסור של כתובת קעקע ויש להמנע מכך.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-02-17T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:59:37.052Z",
      "filename": "2025-02-17-הצללת-ספריי-פודרה.2025021715153006.html"
    },
    {
      "id": "202503293835954",
      "url": "https://din.org.il/2025/03/29/%d7%9b%d7%aa%d7%95%d7%91%d7%aa-%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%a2-%d7%96%d7%9e%d7%a0%d7%99%d7%aa/",
      "title": "כתובת קעקע זמנית",
      "question": "האם יש התר לעשות קעקוע זמני שיורד מהגוף אחרי פרק זמן?",
      "answer": "בודאי אסור לעשות זאת, ולכן יש להחמיר גם באיפור קבוע, שיטת השערה וכדומה\nהרחבנו בענין זה כאן.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-03-29T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:59:28.980Z",
      "filename": "2025-03-29-כתובת-קעקע-זמנית.202503293835954.html"
    },
    {
      "id": "2025043015720777",
      "url": "https://din.org.il/2025/04/30/%d7%a7%d7%a2%d7%a7%d7%95%d7%a2-%d7%9e%d7%9c%d7%a7%d7%95%d7%aa-%d7%a2%d7%9c-%d7%94%d7%a0%d7%99%d7%a7%d7%a3/",
      "title": "קעקוע – מלקות על הניקף",
      "question": "האם אדם שעושים לו קעקוע חייב מלקות למרות שהוא פאסיבי או רק המקעקע חייב?",
      "answer": "הוא בודאי עובר באיסור תורה, אבל לגבי מלקות נראה שאינו לוקה, לגבי גילוח ואיסור בל תקיפו אמרו בגמרא מכות כ ב שגם הניקף לוקה, אולם בראשונים נחלקו שם אם זה בגלל שיש ריבוי מיוחד לא תקיפו לשון רבים לרבות את הניקף, או משום שמדובר שהוא מסייע קצת למקיף, ראה ריב\"ן שם, וראה רמב\"ם עבודה זרה יב א.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-04-30T10:46:55+03:00",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:59:20.930Z",
      "filename": "2025-04-30-קעקוע-מלקות-על-הניקף.2025043015720777.html"
    },
    {
      "id": "2025051314192276",
      "url": "https://din.org.il/2025/05/13/%d7%90%d7%99%d7%a4%d7%95%d7%a8-%d7%a7%d7%91%d7%95%d7%a2-8/",
      "title": "איפור קבוע",
      "question": "האם מותר לעשות איפור קבוע והאם יש הבדל בין למלאות צורת הגבה למי שחסר ומתגנה וכו?",
      "answer": "שלום וברכה\nלצורך קוסמטיקה בלבד אין לעשות איפור קבוע, כיון שיתכן שהדבר אסור מן התורה ולכמה דיעות מדרבנן, אולם אין צורך להוריד את האיפור אם כבר נעשה.\nבמקום צורך כגון תיקון צלקת, המיקל יש לו על מי לסמוך.\nאיפור קבוע, כיון שאין בו ממש והוא עשוי לנוי ואינו מתקלקל במים, הוא אינו חוצץ בטבילה.\nעי' פסקי דין רבנים ירושלים (כרך ד עמ' קנג), בדברי הרב ברוך שרגא, ונדפס כמאמר \"איפור וכתובת קעקע\", תחומין יח (תשנ\"ח), עמ´ 110-114, שהביא בזה את דיעות הפוסקים, אולם הראשל\"צ הגר\"ע זצ\"ל הגם שבתחילה נטה קו לאסור לגמרי אולם לאחרונה חזר בו ופירסם תשובה ארוכה ומפורטת בספרו טהרת הבית חלק ג, ובו כתב שלצורך קוסמטיקה יש להחמיר לכתחילה והמיקל יש לו על מי לסמוך, ולצורך גדול כצלקת וכד' יש להתיר לכתחילה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-05-13T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:59:12.849Z",
      "filename": "2025-05-13-איפור-קבוע.2025051314192276.html"
    },
    {
      "id": "2025071013180483",
      "url": "https://din.org.il/2025/07/10/%d7%a9%d7%99%d7%98%d7%aa-%d7%94%d7%a9%d7%a2%d7%a8%d7%94-%d7%91%d7%a2%d7%99%d7%a6%d7%95%d7%91-%d7%92%d7%91%d7%95%d7%aa/",
      "title": "\"שיטת השערה\" בעיצוב גבות",
      "question": "שלום וברכה,האם מותרת שיטת השערה בעיצוב גבות בה כדי ליצור מראה אסטטי יותר של הגבה מחדירים פיגמנט אל שכבת העור הראשונה?",
      "answer": "יש בזה שאלה משמעותית מאוד של כתובת קעקע שאסורה מהתורה, ולכן יש להמנע מלעשות זאת.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-07-10T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:59:04.763Z",
      "filename": "2025-07-10-שיטת-השערה-בעיצוב-גבות.2025071013180483.html"
    },
    {
      "id": "2025072111651407",
      "url": "https://din.org.il/2025/07/21/%d7%90%d7%99%d7%a4%d7%95%d7%a8-%d7%a7%d7%91%d7%95%d7%a2-%d7%9c%d7%a2%d7%99%d7%91%d7%95%d7%99-%d7%a9%d7%a4%d7%aa%d7%99%d7%99%d7%9d/",
      "title": "איפור קבוע לעיבוי שפתיים",
      "question": "האם מותר לנשים לעבות את השפתיים וכך נהיה צבע לשפתיים אדום ע\"י הזרקה פנימית לתוך השפתים{לא יודעת בדיוק כיצד זה נעשה } והאם זה בעיה בטבילה?",
      "answer": "איפור קבוע יש בו חשש איסור של כתובת קעקע, הוא אינו חוצץ בטבילה אבל אסור כאמור מן הטעם הנ\"ל.\nכאן בהרחבה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-07-21T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:58:56.671Z",
      "filename": "2025-07-21-איפור-קבוע-לעיבוי-שפתיים.2025072111651407.html"
    },
    {
      "id": "2025122613186854",
      "url": "https://din.org.il/2025/12/26/%d7%a1%d7%99%d7%9e%d7%95%d7%9f-%d7%90%d7%99%d7%96%d7%95%d7%a8-%d7%9e%d7%99%d7%95%d7%a2%d7%93-%d7%9c%d7%94%d7%a7%d7%a8%d7%a0%d7%94/",
      "title": "סימון איזור מיועד להקרנה",
      "question": "איך אפשר לסמן הלכתית איזור מיועד להקרנה כחלק מטיפול נגד גידול ממאיר? הסימון שמבוצע על ידי מרכז הרפואי ביילינסון הוא קעקוע כיוון שחשוב מאד שהסימון לא יעלם באמצע הטיפול. השאלה היא האם זה מותר ע\"י ההלכה או שמא יש שיטת סימון אחרת המותרת הלכתית?",
      "answer": "שלום וברכה\nראשית רפואה שלמה במהרה!\nאני הייתי מציע באופן כזה להעזר באיפור קבוע שמחזיק כמה שבועות או חודשים, ולא בקעקוע ממש.\nבשורות טובות וישועות מקיפות!\nעי' פסקי דין רבנים ירושלים (כרך ד עמ' קנג), בדברי הרב ברוך שרגא, ונדפס כמאמר \"איפור וכתובת קעקע\", תחומין יח (תשנ\"ח), עמ´ 110-114, שהביא בזה את דיעות הפוסקים, אולם הראשל\"צ הגר\"ע זצ\"ל הגם שבתחילה נטה קו לאסור לגמרי אולם לאחרונה חזר בו ופירסם תשובה ארוכה ומפורטת בספרו טהרת הבית חלק ג, ובו כתב שלצורך קוסמטיקה יש להחמיר לכתחילה והמיקל יש לו על מי לסמוך, ולצורך גדול כצלקת וכד' יש להתיר לכתחילה.",
      "metadata": {
        "author": "אנונימי",
        "rabbi": "רבני בית הוראה",
        "date": "2025-12-26T00:00:00Z",
        "upvotes": 0
      },
      "saved_at": "2025-12-30T21:58:48.572Z",
      "filename": "2025-12-26-סימון-איזור-מיועד-להקרנה.2025122613186854.html"
    }
  ]
}
